Préface

J’ai rêvé le livre que vous tenez entre les mains pendant de nombreuses années, en effet, le mot « Pulp » est pour moi synonyme d’aventures fantastiques, merveilleuses et incroyablement colorées. Si je n’ai pas eu la chance d’en lire, je me suis par contre évadé dans les écrits d’auteurs qui ont vécu cette époque et ont débuté dans ces magazines bon marché au papier de piètre qualité.

Quelques-uns de leurs textes ont d’ailleurs été réédités par J’ai Lu dans sa série anthologique « Les meilleurs récits de… » qui offre un panorama assez représentatif de ce qui se faisait à l’époque. Des noms qui font rêver et vibrer le cœur de tout amateur de SF : Astounding Stories, Amazing Stories, Weird tale, Famous Fantastic Mysteries… pour ne citer que quelques titres. Certes la plupart de ces textes ont parfois mal vieilli, mais on y retrouve le charme et la patine particulière de cette période dite de « l’Âge d’or ».

Ce recueil de nouvelles « Strange Crazy Tales of Pulpe » porte naturellement la patte des Artistes Fous Associés, vous y trouverez pêle-mêle des récits qui n’auraient pas juré dans une publication de l’époque : de la science-fiction (Nous n’irons pas dans les étoiles, Tempête stellaire, Les souveraines de Bal-Shima, Léviathan, Pour un baiser, Allison Howlett), de la SF humoristique (Droit dans le mur, L’appendice à l’air vont les S’morrrrrr), du fantastique (Les orphelins de l’hôpital Saint-Jude), du polar à tendance horrifique (Le cimetière des innocentes), de la fantasy (Le destin des Nornes), de l’horreur (Zombie love), ainsi qu’une nouvelle à l’accent plus moderne, mais résolument dans l’esprit « Pulp » (Djinn Djihad).

Au moment où je rédige cette préface, c’est avec émotion que je songe à mon ami Nicholas Maire, coauteur avec son épouse Séverine de la nouvelle Pour un baiser. Il est parti trop tôt rejoindre les étoiles auxquelles il rêvait si souvent.

La couverture et l’une des illustrations sont de Christophe « Floating Fantask » Huet. Cham, Maniak et Stef-W, se sont joints à lui pour vous offrir cinq vraies fausses couvertures d’époque.

Quatorze auteurs, treize nouvelles et quatre illustrateurs pour vous divertir, vous étonner et vous rappeler que la littérature de genre d’aujourd’hui est la digne héritière de celle d’hier. Façon les Artistes Fous, bien sûr !

Southeast Jones

Nicolas Pagès

Allison Howlett : Opération Nectar

— Foutu defender ! pesta Allison en martyrisant la crosse de son railgun. Enrayé à cause de cette saloperie d’atmosphère !

— Laisse tomber, ajouta Hach. Il est bloqué jusqu’à la moelle. Tu peux continuer à taper dessus à t’en faire des ampoules, il est out !

Allison n’insista pas plus. Elle s’en voulait d’avoir fait des économies sur le matériel pour cette mission. Acheter plutonien lui avait paru être une bonne idée, elle avait économisé quelques crédits dans le but de se payer une nouvelle combinaison. L’exosquelette qu’elle portait en ce moment avait perdu de sa superbe dans l’environnement corrosif de la ceinture de Kuiper. En plus, il devenait affreusement démodé, et pour sa réputation de chasseuse de primes, ce n’était pas bon d’afficher la dèche absolue dans laquelle elle se trouvait.

Son compagnon du jour regardait, sceptique, le mégalithe au loin :

— Je la sens pas cette mission. Les guns s’enrayent et il y a une trotte jusque là-bas. Je comprends pas pourquoi on a atterri aussi loin de l’objectif ?

Allison bascula sa croupe rebondie et se remit sur pieds. Son parfum capiteux flotta dans l’atmosphère ténue de l’étonnant astéroïde sur lequel ils venaient de se poser. Le mégalithe les contemplait de toute sa majestueuse beauté. Une teinte grenat réfléchissait des rais de lumière venant se perdre dans le ciel couleur d’encre.

— Ne t’inquiète pas mon compagnon. Je t’ai mis sur ce coup et tu ne vas pas le regretter.

— Mouais, fit Hach, dubitatif. J’ai beau être un Glimson, je ne suis pas totalement stupide. Je me demande encore pourquoi j’ai eu la primeur d’être choisi… Si ce n’est pour mes gros muscles.

Assis en tailleur sur un tas de pierres translucides, Hach faisait rouler ses biceps en rigolant. Allison sentait une légère appréhension dans la voix grave du mercenaire et décida de le rassurer. OK ! Il n’avait pas inventé le positron, le jeune homme ; c’était une bille dans l’établissement d’une feuille de route subspatiale et il confondait parfois Neptune et Jupiter. Tout le monde n’avait pas eu la chance de naître sur Ïo comme Allison. Hach était un pur produit d’Antarès avec tout ce que cela comportait comme atavisme.

Allison se mit dans sa position la plus avantageuse, cambrée à l’extrême. Les autres femmes se seraient démis une épaule ou fracturé une omoplate en tentant cette manœuvre. Les yeux de Hach s’agrandirent et se fixèrent sur le décolleté vertigineux de la jeune chasseuse de primes.

— Eh bien, disons qu’en plus des muscles, tu as ce petit quelque chose que les autres n’ont pas.

Elle fit mine de réajuster une de ses bottes antigravité. Le 95 Dantesque sauta dans les mirettes du séide fasciné.

— Sans parler de tes talents de tacticien et de ta résistance naturelle à la chaleur qui règne sur cet astéroïde.

Hach déglutit comme il put. En guise de salive, un petit amas de poussière s’immisça dans sa gorge sèche. Logique pour un Glimson, espèce qui ne supportait pas une atmosphère comportant plus de 2 % d’humidité.

Allison porta le coup de grâce, calculé au millimètre de braguette :

— Pfiou ! Fait une de ces chaleurs ici !

Elle passa une main sur son front délicat pour chasser des perles de sueur qui tombèrent négligemment sur le haut de ses seins.

— Si je m’évanouis, je compte sur toi pour me ramener au vaisseau. Tu feras gaffe en ôtant mon scaphandre ; la dernière fois le tissu de ma combinaison s’était collé au métal. J’ai dû tout arracher ! J’avais l’air fin, j’en ai presque rougi.

Hach, malgré sa formation paramilitaire, se retrouvait sans défense face à l’étalage de tant de grâce plastique. Dans un réflexe de survie mentale quasi professionnelle, il s’ébroua et reprit ses esprits… et sans bégayer, ce qui relevait du miracle.

Tout bourrin qu’il fût, il réussit à contrecarrer ses élans libidineux et fit redescendre une demi-molle à la force de l’esprit. Son énorme flingue de baroudeur se retrouva positionné comme une défense phallique à l’endroit de l’érection coupable. En somme, la forêt qui cachait le petit arbre :

— Bon, on y va ? demanda-t-il en essayant de regarder ailleurs.

Allison jubila. Le colosse en face d’elle qui ramenait sa virilité était piégé dans le vortex de phéromones qu’elle avait déployé à bon escient.

Pratique, ce parfum !

— C’est parti !

Un sourire narquois rivé sur son rouge à lèvres, elle se retourna et emprunta la gorge naturelle qui menait à ce mégalithe dont elle avait tant entendu parler. Si ce que l’on racontait sur ses habitants était avéré, il y avait un énorme paquet de pognon à la clé. Pour faire bonne mesure et pour en rajouter une couche sur l’emprise sur Hach, Allison marcha en tête. Son arrière-train éclipsait toutes les autres lunes du coin.

***

Comme elle avait pu s’y attendre, le mégalithe – juché sur une colline impressionnante – n’était pas ce qu’il aurait dû être. En guise de bloc monolithique, c’était une cité fourmilière qui bruissait de cliquetis et d’activités diverses. Hach et elle étaient encore trop loin pour se faire une idée précise de ce qui les attendait. Les jumelles strob fonctionnaient mal dans l’atmosphère étouffante de l’astéroïde et on ne pouvait compter sur la fiabilité des armes énergétiques. Allison espérait ne pas avoir à s’en servir dans le cadre de son objectif. Et elle espérait surtout que Hach se tiendrait à carreau. Les Glimson n’étaient pas réputés pour leur docilité. Bien entendu, leur utilité se situait ailleurs.

Elle observa son compagnon pour le jauger. Elle eut un doute sur la capacité de ce dernier à se soumettre à son commandement. Le plus ardu serait de l’amener – discrètement – à une des multiples entrées qu’elle avait repérées. Le teint d’airain de Hach et sa stature n’en faisaient pas un candidat idéal à la furtivité. Un gonze de bronze de deux mètres cinquante se faufilant dans un environnement de caillasses miroitantes, cela se cachait difficilement. Il ferait une cible parfaite pour les gardiennes du lieu. Fort heureusement, et c’était la caractéristique qui avait motivé Allison pour l’embaucher, son corps spongieux absorbait la plupart des rafales et des coups. Elle ressentit un léger sentiment de culpabilité en le voyant essayer de réfléchir à une tactique adéquate pour pénétrer dans la citadelle.

— Y’a que des nanas dans cette turne ! s’exclama-t-il en reposant les jumelles strob. Faut les dézinguer ?

Allison arqua les sourcils et haussa les épaules :

— Pourquoi ? T’as quelque chose contre les femmes, Hach ?

— Euh, non, répondit le Glimson, un poil gêné. Mais bon, elles n’ont pas l’air commodes. On a l’impression qu’elles montent la garde.

— C’est pour cela que nous devons rentrer à l’intérieur, si possible sans nous faire remarquer.

— Va pas être facile. Il fait sombre sur ce caillou merdique. Y’en a combien ?

— Mon contact estime le nombre de Joytears à deux cents.

— Hein ? Des quoi ?

— C’est le nom de leur espèce : des Joytears, expliqua Allison en pédagogue rusée.

— Urk ! Urk ! s’esclaffa Hach. C’est quoi ce nom de merde !

Allison ne put s’empêcher d’être dépitée par son sbire. Il était certain que Glimson sonnait vachement mieux.

Elle réprima une furieuse envie de coller sa main sur la tronche rigolarde de Hach qui n’en finissait pas de répéter « joytears » comme une litanie hilarante. Elle se retint en songeant que l’intellect défaillant de son ami n’était pas une tare pour elle, contrairement au principal intéressé.

Faisant fi des sanglots secs de Hach et occultant les gros pâtés de sables qui se déversaient de ses yeux, elle s’accroupit sur le mode de la confidence :

— Je t’explique le plan.

— Enfin tu te décides ! s’exclama-t-il en redevenant sérieux. Si j’ai bien compris, on va s’en mettre plein les fouilles. Qu’est-ce qu’elles cachent ces coquines de joytears – Urk ! — ? Du Sirium ? Des Rubiches ? Du platinus, peut-être ?

En général, Allison détestait les bavards et les abrutis. À cet instant, elle faillit annuler la mission, sentant la possibilité imminente d’une rupture d’anévrisme. Encore une fois, elle dégaina le sourire qui tue et susurra dans l’oreille de Hach :

— Tout ça et bien plus encore, mon grand…

***

Pas besoin pour Allison de faire compliqué. Contre toute logique, Hach fut investi de la mission de reconnaissance. Elle discrédita les gardes joytears en faisant croire à son compagnon au bulbe mou que leur beauté cachait un handicap visuel certain. Accréditant cette thèse, elle renchérit en justifiant le nombre de sentinelles placées sur les remparts. Hach avait rechigné pour la forme et s’était laissé convaincre définitivement quand la belle Ïonienne lui avait caressé la nuque de façon ostensible. Allison, pour enfoncer le clou, avait promis à Hach une fête de tous les diables sur leur vaisseau après leur forfait commis. Bref, après cet irrésistible étalage d’arguments et renforcé par la perspective d’une partie de jambes en l’air, le Glimson lourdingue avait dévalé la pente comme un seul homme.

Encore à portée de voix, il avait chuchoté d’un ton libidineux, mais innocent :

— Tu vas pas être déçu, ma belle !

En son for intérieur de garce manipulatrice, Allison avait pensé qu’il n’allait effectivement pas être déçu.

— Dès que tu seras près de l’entrée, actionne ton traceur et je te rejoins, avait-elle répondu.

Bien qu’ayant peu de scrupules, Allison ne voulut pas suivre la progression heurtée de Hach. Elle s’assit donc à l’abri du promontoire d’observation et entreprit de décontracter ses muscles endoloris par la marche dans le canyon. Elle en profita pour effectuer une check-list à distance de son vaisseau, planqué dans une cavité à quelques kilomètres de la citadelle. Tout était OK et prêt pour l’extraction, enfin si tout se passait comme prévu. Elle noua ses beaux cheveux auburn en une tresse de guerrière et prit une énième lampée d’H2O. Allison, plutôt que de soucier du parcours désespéré de son comparse, nourrissait une peur panique à l’égard de sa peau. Cette saloperie de climat dénué d’humidité l’abîmait d’heure en heure. Elle maudissait cette chaleur étouffante. Son scaphandre de combat, sorte d’exosquelette en plaque d’Iridium, lui octroyait une protection efficace, mais il n’empêchait pas la sueur de dégouliner dans son dos. Heureusement, il avait un certain style.

— Tu es bien long, mon petit Hach, laissa-t-elle échapper à haute voix.

Comme en écho à cette prière peu orthodoxe, un vacarme de déflagrations emplit soudain l’atmosphère de la surface de l’astéroïde. Un brouhaha d’explosions et de roches pulvérisées renseigna Allison sur la capacité d’Hach à se planquer. Discret comme une comète dans une nuit d’été, le pauvre Glimson se faisait canarder par les mégères en furie sur les remparts de la citadelle. Entre deux tirs, Allison pouvait entendre les jurons et toutes les saloperies qu’il connaissait fusant dans l’air. Sans même regarder, derrière son rocher, elle imaginait sa course de dératé. En plus, persuadée de sa bêtise crasse, elle ne doutait pas que le grand couillon n’abandonnerait pas sa progression avant d’être définitivement rétamé. Elle pouffa de rire en ayant un peu honte de son mensonge.

Bientôt, précédé d’une ultime injure bien dégueulasse qui portait sur la condition féminine des défenseuses, un violent bruit mit fin au chapelet sexiste. Elle se risqua à jeter un coup d’œil rapide à la scène.

Une colonne d’amazones joytears commençait à empaqueter son ami dans un filet de transport. Les jumelles strob rivées à ses yeux en amandes, Allison pouvait deviner la surprise et les interrogations des nanas qui venaient de faire prisonnier ce gros tas de mousse musculeux. Certaines tâtaient la marchandise, comme pour s’assurer l’innocuité de la bestiole givrée qui leur avait foncé dessus en vociférant comme un forcené. D’autres coulaient des regards vers l’entrejambe du bestiau inconscient.

— Les poissonnières sont ferrées ! dit-elle pour elle-même. À moi de jouer.

Avec la plus grande prudence et profitant de l’intérêt érotico-bizarre des joytears pour Hach, Allison se laissa glisser dans un passage étroit. Elle se félicita d’avoir fait gaffe à son alimentation depuis quelques mois et progressa sans mal vers la citadelle. Hach venait d’enclencher la première phase de son plan malgré lui et maintenant place au stupre et à la débauche !

***

La citadelle était bien comme on la lui avait décrite, majestueuse et terrible. Des angles d’onyx et des coursives en jade augmentaient la taille de cette curieuse construction incongrue. Le temps d’arriver au pied de l’enceinte, le calme avait repris ses droits. Elle discernait dans la semi-obscurité fantomatique, quelques amazones joytears qui reprenaient leur poste. Hach avait fait un bon boulot de diversion. Il restait moins d’un quart de la garnison qui lorgnait l’éventualité peu probable d’une seconde attaque. La gueule d’ange de son comparse floué devait occasionner des ravages dans les rangs de ces femmes recluses.

De ses doigts experts, elle crocheta une porte électromagnétique et pénétra dans le Saint des Saints, prête néanmoins à en découdre. La mission ne faisait que commencer et les termes de son contrat étaient on ne peut plus clairs : récupérer la substance fantastique produite par les tenancières.

Longeant les coursives et les corridors dans le silence optimal prodigué par son exosquelette, Allison scanna tout d’abord la structure labyrinthique du monument. Des centaines de points rouges symbolisant les joytears s’affichèrent sur son écran. Plus de la moitié restaient immobiles dans ce qui semblait être des chambres ou des cellules. Elle localisa une grande activité à deux niveaux supérieurs, là où clignotait un point vert : Hach.

OK. Salle de production, pensa-t-elle, et juste à côté ce doit être le conditionnement du produit.

Elle pensa aussi qu’elle n’oublierait jamais ce raid sur cet astéroïde perdu au milieu de nulle part. Cette aventure resterait dans ses souvenirs comme étant la plus bizarre qu’elle ait eue à vivre… et peut-être la plus gênante à bien des égards. Non pas qu’elle ait à rougir de son métier de maraudeuse stellaire, mais, nom d’une queue de comète, quelle situation étrange !

Elle avait réfléchi pendant des mois à la préparation de son larcin. Consulté des archives et tout ce qu’elle pouvait trouver sur les joytears : leur philosophie, leurs mœurs et surtout leur point faible. Allison avait monté une première équipe de soudards et avait renoncé dans la foulée quand elle avait appris que la force ne fonctionnerait pas. Elle s’était vite retrouvée dans une impasse tactique et stratégique. Rien ne convenait, rien ne venait l’éclairer quant à ses possibilités de détrousser cette bande de harpies fanatiques.

Alors qu’elle traînait sa frustration dans un rade miteux de Ïo, éclusant verre sur verre, elle eut une révélation. Prête à abandonner cette opportunité juteuse, son regard avait vagabondé de table en table en s’amusant à brocarder les clients avinés :

— Jeune largué. Couple qui a besoin d’alcool pour se causer. Prostituée en fin de service. Épave vomitive… Éponge à gnôle !

Sous le poids de l’épiphanie, le verre qu’elle levait répétitivement depuis une bonne heure arrêta son ascension vers ses lèvres délicieuses :

— Éponge à gnôle… éponge à gnôle, mais oui putain ! Éponge !!!!

Allison avait laissé tinter quelques crédits sur le zinconium sale du bouge béni et s’était éclipsée afin de concrétiser sa vision au plus vite. Deux heures plus tard, Hach l’ahuri se voyait offrir une pige qu’il n’avait pu refuser. Et voilà qu’elle se retrouvait maintenant adossée aux murs de la citadelle des dindes de l’espace pour la rapine la plus inventive qu’elle ait jamais échafaudée.

Allison retourna à son scanner et progressa dans la ruche endormie. L’architecture dévoilée par l’engin qui la guidait dans le dédale austère montrait qu’une ouverture se situait au-dessus du lieu de fabrication.

Obligatoire pour aérer l’endroit, pensa-t-elle. Je plains Hach, ce doit être irrespirable là-dedans.

Les couloirs qui menaient à l’objectif étaient étonnamment déserts. Néanmoins, à quelques reprises, elle dut emprunter des méandres plus ou moins audacieux pour éviter les rares joytears qui y patrouillaient. Grâce au camouflage de l’exosquelette, Allison put capter dans l’ombre, des bribes de mots et des sourires inhabituels. Ce que les joytears disaient renforçait sa motivation. Le stratagème fonctionnait au-delà de ses attentes. Elle espérait juste que le pauvre Hach tiendrait le coup sans trop morfler.

Quand Allison estima qu’elle arrivait à destination, elle se prépara du mieux qu’elle put à une vision potentiellement dérangeante de la scène. Le nectar bourré de phéromones qu’elle était venue taxer, ne se laisserait pas escamoter sans sacrifice. Hach était là pour ça !

Elle déboucha enfin dans la salle à ciel ouvert et, bien qu’étant préparée au spectacle, elle ne put s’empêcher de ressentir un malaise. Au centre d’une alcôve creusée à même la pierre, son compagnon spongieux était enseveli sous une montagne de femmes lascives. Les joytears usaient et abusaient du grand dadais dans un déluge de caresses et de pénétrations. Allison éprouva une micro-excitation à la vue de l’orgie se déroulant devant ses yeux. À la faveur d’un flip-flap de cuisse ou d’une éclipse mammaire, elle put aviser le regard de Hach émergeant de la peau laiteuse des nonnes en furie. À ce moment-là, elle n’aurait pas pu déterminer si le colosse moussu souffrait ou s’éclatait. Un peu des deux, sûrement.

Planquée dans l’embrasure d’un corridor sombre, Allison ressentait l’énergie sexuelle intense qui se déversait sur le bel Hach, mâle comblé à son corps défendant. Son organisme absorbait le maximum de sécrétions provenant de la libido infernale des joytears. D’un rapide coup de scan, elle fit un diagnostic des fonctions vitales du mercenaire : le spongiforme avait quadruplé de volume. Elle décida d’enclencher à distance le pilote automatique de son vaisseau et elle passa à l’action. Profitant d’une fenêtre de tir, elle décocha son harpon au centre du Bibendum gavé de sécrétions intimes qu’était devenu Hach. Le projectile frappa le mercenaire de plein fouet, provoquant un vent de panique chez la quinzaine de femmes qui lui faisaient subir les derniers outrages. Le hasard fut que le harpon se planta dans la région pubienne du Glimson dans un douloureux coitus interruptus !

Tu l’auras eu ta partie de jambes en l’air, pensa-t-elle tout à trac en esquissant un sourire goguenard, alors que Hach émettait un cri de souffrance bien compréhensible.

Allison se dit qu’il ne fallait pas s’esbaudir sur ce magnifique spectacle de précision castratrice, car déjà les joytears reprenaient leurs esprits, vachement furax d’abandonner leurs exactions. Dans une parfaite synchro, le vaisseau d’Allison se stabilisa en vol stationnaire au-dessus de la cheminée qui laissait voir les étoiles. La chasseuse de primes enclencha sans tarder ses boosters fixés sur son exosquelette et s’éleva dans le firmament, tractant son compagnon alourdi de sa précieuse cargaison. Des litres de plaisir hors de prix capturés dans sa carcasse ! Voilà ce qu’elle était venue chercher dans ce temple de la débauche. Les revendeurs de parfums phéromonés allaient s’arracher l’inestimable nectar et permettre à Allison de toucher un beau pactole.

Alors que le vaisseau les engloutissait dans sa soute et démarrait vers les étoiles sous les tirs inoffensifs des joytears frustrées, elle alla s’enquérir de son compagnon. Au début la jeune femme crut que le Glimson l’étranglerait pour avoir été trahi. Le sourire béat qu’il ne cessait d’arborer la rassura. Hach nageait dans l’orgasme. C’était déjà un souci en moins pour Allison.

— Tu m’en veux pas trop, mon grand ? minauda-t-elle.

— Le plus beau jour de ma vie, finit-il par articuler, ivre de bonheur et de phéromones.

— Tu as été parfait, mon chamallow. Repose-toi bien maintenant.

Elle se redressa satisfaite du déroulement de l’opération sans violence qu’elle venait de mener. Même Hach était heureux. Allison fit une petite grimace et pensa :

Laissons-le cuver sa luxure avant de le passer à la presse.

Herr Mad Doktor

L’appendice à l’air vont les S’morrrrrr

Un débat houleux agitait le Conseil Galactique.

Dans un brouhaha polyglotte, le Premier ministre flictonien monta à la tribune et de ses trois bouches claqueta :

« Les S’morrrrrr nous envahissent ! Par milliards ils débarquent dans leurs caravanes stellaires, se posent sur la première planète venue et, au détriment de ses habitants de souche, la pillent jusqu’au Noyau, sirotant les océans, grillant les forêts, vampirisant les ressources du sol qu’ils polluent ensuite sans vergogne, mais qu’espérer d’autre de la part d’un peuple primitif qui use, le mot me répugne, de la reproduction placentaire pour se perpétuer, avec tout ce que cela implique d’humeurs et de fluides, de reptations libidineuses et de copulations charcutières, de bruits et d’odeurs, car songez, oui songez que l’appendice à l’air vont les S’morrrrrr ! Qui n’a jamais croisé l’une de leurs scandaleuses femelles mendiant toutes mamelles dehors, son dernier né aux bras, tandis que son mâle belliqueux, la queue entre les jambes, enseigne l’art du chapardage à sa progéniture en âge de clopiner ? Des voleurs de poulpes ! m’a-t-on rapporté. Qui n’a point été pris de nausées à la vision de leur fourrure simiesque, ah pardonnez-moi l’image, mais comment qualifier autrement ces poils courant de partout, dans leurs moindres plis et replis, et même jusque sur leur tête ? Je vous le dis tout net, amis Sénateurs : les S’morrrrrr n’ont pas leur place au sein de la Démocratie Galactique ! L’hospitalité et l’assistanat ont fait leur temps, l’heure est venue pour ces parasites de rentrer chez eux. C’est pourquoi je propose à cette vénérable assemblée de voter à leur encontre une interdiction pure, simple, et définitive de séjour sur toutes les planètes de l’Alliance. Merci. »

Huées et sifflements se disputèrent aux applaudissements. L’air satisfait (un Flictonien sans un air satisfait n’aurait pas été un vrai Flictonien), le ministre regagna son nid.

***

En coulisse, les interprètes s’affairent. Si le langage oral est par convention le langage diplomatique, il s’avère, pour d’évidentes raisons anatomiques, inadapté à de nombreuses formes de vie de l’Alliance. Les terribles Snark, par exemple, ne s’expriment qu’au moyen de variations infinitésimales de température (strictement comprises entre - 31,0001 et - 31,0002 degrés Celsius), alors que les Vlang dialoguent par le biais de coups sur la tête d’intensité variable ; les gazeuses Clo-Clu-Cla emploient quant à elles une danse moléculaire lente et subtile, si lente et si subtile qu’en vérité nul ne peut affirmer avec certitude avoir dépassé le stade du premier contact avec ces pétillantes demoiselles. Ce bref aperçu des spécificités linguistiques régionales permet de mesurer la tâche herculéenne à laquelle se trouvent confrontés les braves traducteurs du Sénat ! En particulier pour une expression telle que « l’appendice à l’air », incroyablement complexe à retranscrire lorsque l’on s’adresse à des vents stellaires doués de raison tels que les Pschmitz. Sur le plan conceptuel, le travail de traduction s’avère encore plus problématique : comment expliquer la liberté et l’égalité à des Quarx dépourvus de conscience individuelle ? Quels mots trouver pour négocier la paix avec des peuples chez qui faire la guerre est aussi vital que respirer ? Et à quoi bon en appeler à la compassion de mollusques cannibales dévorant leurs propres rejetons par paquets de douze à chaque petit creux ? C’est là un véritable challenge, autant rhétorique que philosophique !

Aussi, chacun comprendra qu’un délai considérable sépare les interventions des différents orateurs, une traduction claire et intelligible étant la clé d’un débat démocratique constructif.

***

Ce fut au tour de la Chancelière Verte (qui, au regard du spectre chromatique, était plutôt rouge cerise, ce dont les Bizflouf et leur vision ultra-violette n’avaient cure, mais passons) de prendre la parole.

« Silence, mes amis, silence. Je rappellerais au Premier ministre que les S’morrrrrr seraient ravis de rentrer chez eux s’ils le pouvaient, cependant leur planète natale a malheureusement été pulvérisée voici deux mille années galactiques… par les Flictoniens eux-mêmes !

— Ah, toujours cette vieille rengaine ! intervint le Premier ministre, bondissant de son nid sur ses mandibules caudales. Combien de fois mon peuple devra-t-il s’excuser pour cette regrettable méprise ? Nos radars ont confondu leur caillou bleuté avec un œuf de Chmurxl ; or nous connaissons tous la dangerosité de ces bestioles, aussi que pouvions-nous faire d’autre que le zigotonner de manière préventive ? Croyez-moi, nous sommes les premiers navrés par ce dramatique incident ; toutefois nous n’avions en tête que la protection de la République…

— Je n’en doute pas, Sénateur. Je suis sûre que la propension proverbiale des Flictoniens au zigotonnage tous azimuts n’a rien à voir là-dedans.

— Qu’insinuez-vous ?

— Rien. Je voulais simplement vous mettre devant un fait : le nomadisme des S’morrrrrr est forcé, et non volontaire. Alors comment leur reprocher une chose dont ils sont les premières victimes ?

— Bah, loin de nous la volonté de remettre leur mode de vie en question ! Chaque peuple fait comme il lui plaît. Si cela leur chante, libre aux S’morrrrrr de sauter d’une planète à l’autre comme les poux stellaires qu’ils sont, plutôt que de mener une existence sédentaire et paisible ! Seulement, nous ne voulons pas qu’ils viennent sur nos planètes à nous. Qu’ils aillent voir ailleurs !

— Où donc, Sénateur ? insista la Chancelière Verte. Tous les mondes habitables sont habités !

— Ce n’est pas le problème des Flictoniens. Ni celui de la République Galactique. Que je sache, aux dernières nouvelles, l’Univers était toujours en expansion, ce n’est pas la place qui manque ! Ils n’ont qu’à se trouver un champ d’astéroïdes à cultiver, ou un joli petit Trou Noir où tourner en rond.

— Et ainsi aller au-devant d’une mort certaine ? Jusqu’à l’extinction totale ? N’est-ce pas là le fond de votre pensée ? »

Le Premier ministre abaissa ses antennes.

« Je préfère cela et j’accepte vos excuses. Laissez-moi revenir sur le tableau apocalyptique que vous avez dressé des S’morrrrrr. Tout d’abord, vous surévaluez grandement leur nombre : au fil des siècles, leur peuple a payé un lourd tribut à la précarité, et ils ne sont désormais plus que quelques dizaines de millions. Ensuite, vous passez sciemment sous silence le fait que leurs vaisseaux sont vétustes, défaillants, mal entretenus, pour ne pas dire insalubres ; chacun de leur voyage risque d’être le dernier et l’état de leurs véhicules ne leur permet pas de choisir leur destination ; ils se posent où ils peuvent, souvent en catastrophe – pas plus tard que la semaine dernière, une caravane transportant des femmes et des enfants s’est abîmée dans l’océan électrique de Belcion 5 ; on ne dénombre aucun survivant. Par ailleurs, je tiens à la disposition du Conseil une étude qui prouve que les S’morrrrrr dressent le plus souvent leur camp dans les zones les plus reculées des planètes qu’ils accostent ; ils ne prélèvent que le strict nécessaire à leur ravitaillement et ont à cœur d’importuner leurs hôtes le moins longtemps possible. Assistanat, disiez-vous ? C’est précisément l’inverse. Enfin, et croyez-moi M. le Premier ministre, j’ai honte de devoir le rappeler, une loi imposant la mise à disposition d’aires d’accueil sur chaque planète de l’Alliance a été adoptée ici-même, voici une décennie. Or personne, et je dis bien personne, pas même l’illustre race que je représente, ne la respecte. Peut-être les S’morrrrrr n’ont-ils en effet pas leur place au sein de la Démocratie Galactique : celle-ci est bien trop méprisable pour ce peuple noble et courageux.

— Outrage ! Outrage ! Outrage ! » hululèrent en canon les trois bouches de l’élu flictonien, bientôt rejoint par la moitié du Sénat.

Face à un tel chaos, on dut interrompre la séance.

***

Le Premier Ministre Flictonien. La Chancelière Verte.

Le, la.

Il, elle.

Pourtant aucun des deux n’est sexué (comme chacun sait, les Flictoniens sont fabriqués en série dans des usines souterraines, et les Algues Vertes poussent au fond des lacs de soufre). C’est là une simple convention, parfois appelée « théorie du genre », destinée à faciliter les échanges inter-espèces. De par sa simplicité, la dualité mâle-femelle a été retenue pour le discours diplomatique, sans autre fonction que grammaticale. Ainsi, chercher un quelconque signe de féminité, physique ou comportemental, chez une Clo-Clu-Cla, serait une erreur pouvant s’avérer fatale. Pour éviter toute jalousie, les déterminants ont été attribués dès la création du Conseil Galactique, de manière aléatoire entre les races, y compris les races sexuées. C’est pourquoi les Bizlouf, bien que comprenant des Bizlouf mâles et des Bizlouf femelles, sont invariablement des « elles » (au grand dam de ces messieurs, dont la virilité en pâtit). Ce procédé prend tout son sens chez les peuples à la sexualité plurimorphique, tels que les Lokis et leurs 9558 variantes d’appareil génital : l’emploi d’un déterminant unique permet d’éviter erreurs et vexations, apaisant par ce biais les relations diplomatiques. Dans le cas des formes de vie collectives, par exemple les Pschmitz, incapables du raisonnement le plus élémentaire si leurs individus ne se réunissent pas en groupe d’au moins un milliard, l’usage du « il » a enfin l’avantage de réduire le nombre d’interlocuteurs à son strict minimum.

Après tout, le langage diplomatique n’est-il pas l’art de la simplicité ?

***

Une fois le calme obtenu, la séance reprit. Afin d’éviter de nouveaux débordements, le vénérable Président du Sénat (qui stricto sensu était une femelle aux formes affriolantes, mais qu’importe) supervisa le débat.

À ses côtés se tenaient les élus à l’origine des tensions ; et, à en juger par les arcs électriques parcourant ses yeux à facettes, le Flictonien n’était pas d’humeur à négocier ; la Dame Verte affichait en revanche une sérénité de mer d’huile.

« Amis sénateurs, dit le Président, je réclame votre attention ! M. le Premier ministre nous a déjà fait part de son projet de loi, mais, suite aux incidents de séance, Mme la Chancelière n’a pas eu le loisir de nous exposer sa proposition. Par souci d’équité, je vous demande donc de l’écouter.

— Merci, Votre Honneur. Que faire des S’morrrrrr ? Là est la question. Bien que nos raisonnements soient diamétralement opposés, mon adversaire politique et moi-même sommes parvenus au même constat d’échec : en l’état actuel des choses, l’intégration des S’morrrrrr dans notre société éclairée est impossible – que cela soit de leur fait (telle est la thèse flictonienne) ou du nôtre (ainsi pensent les Vertes). Bref, nous nous trouvons dans une impasse…

— Je suis heureux que la Chancelière ait fini par entendre raison ! se satisfit le Premier Ministre de sa bouche centrale, tandis que les deux autres murmuraient de concert : « zigotonnez-les ! »

— Néanmoins, poursuivit l’Algue, j’ai eu vent d’une solution susceptible de satisfaire tous les partis… Une source bien informée m’a en effet rapporté l’existence d’une planète tellurique inhabitée, jusqu’alors inconnue, dont l’atmosphère serait compatible avec le métabolisme des S’morrrrrr… L’astre BX612.

— Objection ! fulmina le Flictonien, toutes antennes dressées. Cette boule d’argile sans importance appartient à mon peuple ! »

Des cris de stupeur retentirent dans l’assemblée.

« Pardon ? s’indigna la Chancelière. Admettez-vous avoir délibérément trompé ce noble Conseil ?

— Je n’admets rien du tout. Pourquoi aurais-je mentionné l’astre BX612 ? Ce n’est qu’un lopin de terre sans valeur que nous avons racheté à ces andouilles de Vlang pour une bouchée de pain. Nous l’avons ensuite patiemment terraformé de manière à le rendre viable, et ainsi y établir des colonies. Vous connaissez le prix de l’immobilier, sur Flicton ? Il nous faut des logements neufs, et à prix abordable !

— Alors qu’un peuple se meurt, vous osez faire de la spéculation immobilière ? »

Rouge de colère, la Verte se tourna vers ses pairs :

« Chers amis Sénateurs, M. le Président, ma proposition de loi sera simple : expropriation immédiate de l’astre BX612 pour cause d’utilité publique… suivie d’un transfert de propriété au peuple S’morrrrrr ! M. le Premier ministre, je vous encourage, vous plus que tout autre, à voter en faveur de ce décret : vous tenez enfin la possibilité de vous débarrasser de vos nuisibles une fois pour toutes ! »

De stupeur, les trois bouches du Flictonien en restèrent bées.

***

Après les débats, la tradition veut que les Sénateurs se retrouvent au Salon pour le cocktail de l’amitié. Le partage de nourriture et d’un petit moment de détente permet d’oublier les conflits parfois violents qui viennent de se jouer dans l’arène politicienne.

Le menu est élaboré par des chefs étoilés et le service assuré par un personnel hôtelier extrêmement qualifié, car toute erreur pourrait s’avérer dramatique. Qu’un plat trop salé soit servi à un Snark, et celui-ci se dégonflerait comme un ballon de baudruche ; un courant d’air malencontreux, et adieu les Pschmitz ; une flamme à proximité d’une Clo-Clu-Cla, et tout le Conseil Galactique serait réduit en cendres. À tout prendre, le métier de traducteur est sans doute moins risqué.

Haut standing oblige, de nombreux salons privés sont à disposition des Sénateurs désireux de se retrouver au calme. Ce qui se trame derrière leurs portes closes appartient à la légende du lieu…

***

Dans l’intimité de son boudoir, la Chancelière Verte célébrait sa victoire en arrosant ses radicelles de champagne. Sa motion avait été adoptée à une écrasante majorité. Elle s’apprêtait à se dépoter pour prendre un bon bain d’eau soufrée quand on toqua à la porte.

« Qui est-ce ?

— Moi ! moi ! moi ! claqueta une voix à trois temps.

— Entre, je t’en prie. »

Jovial, le Premier ministre flictonien verrouilla la porte derrière lui et vint prendre place à côté de l’Algue.

« Alors, s’enquit-il, j’étais comment ?

— Effrayant. Le coup de ta menace finale était plus vrai que nature. Ma sève n’a fait qu’un tour ! »

À la proclamation des résultats, le Flictonien avait en effet lancé ostensiblement à la Chancelière : « Ne vous étonnez pas si un jour mon peuple zigotonne le vôtre par erreur… Personnellement, j’ai toujours trouvé que votre planète ressemblait à s’y méprendre à un œuf de Chmurxl ! »

L’évocation de la scène les fit rire aux larmes.

« J’ai improvisé ça sur le moment ! avoua le Ministre. Je joue ce rôle depuis si longtemps que parfois je me demande si je ne deviens pas moi-même un peu flictonien sur les bords…

— Pas du tout, je te rassure. Oserais-je te demander de…

— Oh bien sûr, où avais-je la tête ? »

De sa mandibule, le Ministre souleva une écaille de son cou et tira vers le bas la languette qui y était dissimulée ; le costume flictonien s’ouvrit puis glissa à terre, se ratatinant sur le sol comme une peau morte. Son occupant en sortit une jambe, puis l’autre. Des jambes velues, et des bras qui ne l’étaient pas moins…

« Tu sais, dit le S’morrrrrr nu, enlaçant la tige de la Chancelière, toi non plus tu n’as pas été mauvaise. Mon peuple te doit tant…

— Pas de ça entre nous, voyons. Est-ce que ça t’embête si je…

— Point du tout. »

Avec une infinie lenteur, l’Algue Verte glissa une feuille dans la forêt de poils qui parsemait le torse du mammifère, puis elle y enfouit son visage. Le contact lui rappelait la caresse des algues géantes de sa planète natale contre son corps frêle, lorsqu’elle n’était encore qu’un minuscule bourgeon sous-marin… Enivrée, elle se laissa couler le long de l’abdomen velu, jusqu’en un point précis de l’anatomie masculine.

Alors, imitant l’accent flictonien, elle dit : « L’appendice à l’air vont les S’morrrrrr ! »

Denis Labbé

Le destin des Nornes

The fate of Norns await us all

There is no way to escape

The day to answer Oden's call

Or walk through hel's gate

Amon Amarth « The Fate Of Norns »

La plaine désertique roulait en tourbillons asphyxiants sous les semelles de la patrouille du Särskilda operationsgruppen dont chaque membre transpirait à grosses gouttes dans son uniforme. Qu’ils étaient loin les vents frais de leur Suède natale ! Opprimés par le lourd soleil afghan qui tamisait l’air pour ne leur en offrir que des atomes érodés, ces six militaires des forces spéciales ne se plaignaient pourtant pas. Envoyés en reconnaissance afin de préparer le passage d’un convoi des forces alliées, ils s’acquittaient de leur tâche avec un professionnalisme qui tenait autant à leur formation qu’à leurs origines.

Placé en tête de file, Sven Söderberg tenait fermement son HK G36, prêt à s’en servir si la nécessité se présentait. L’œil aux aguets, il scrutait chaque mètre carré du paysage coupé de roches acérées entre lesquelles s’accumulait un sable pulvérisé par les vents et les amplitudes de températures entre le jour et la nuit.

Il pensait à Anja, sa petite amie laissée à Örebro et dont les grands yeux rieurs l’accompagnaient dans chacune de ses missions. Sans elle, il n’aurait certainement pas pu se montrer à la hauteur. Depuis qu’il la connaissait, il était parvenu à domestiquer le chien fou qui l’avait dominé depuis sa plus tendre enfance et qui lui avait fait commettre tellement d’impairs. Avant de la rencontrer, il s’était toujours cru habité par les noirs esprits de ses ancêtres, ce qui l’avait conduit à intégrer l’élite de l’armée et à partir sur ce front oriental afin de combattre le terrorisme avec une rage difficilement contrôlable.

— Rien à signaler, Hvitserk ?

— Non, mon lieutenant. Pas âme qui vive.

Le surnom qu’il s’était choisi et que chacun employait dans son régiment provenait de la saga de Hrólf Kraki dont il avait dévoré les pages plus d’une trentaine de fois et dont un exemplaire ne le quittait jamais. Il se sentait si proche de cette époque et de ses racines, qu’il regrettait d’être né si tard.

Soudain, un éclat lumineux scintilla au coin de son œil.

— À terre ! hurla-t-il en faisant de même.

Lorsque le sol l’accueillit, il fut étonné par la fraîcheur qui s’en dégageait. En cette fin de matinée, il l’aurait pourtant cru brûlant. Sven s’en réjouit. Rien n’était plus désagréable que cette poudre informe qui se glissait dans chaque interstice des vêtements ou des armes.

— Où est mon fusil ? se demanda-t-il.

Dans la précipitation, il ne s’était pas rendu compte qu’il l’avait lâché. Comment avait-il pu commettre une telle erreur ? Une fraction de seconde auparavant, il le tenait fermement dans sa main gauche, tandis que de la droite il tentait d’amortir son plongeon entre les pierres coupantes. Il espéra ne pas l’avoir abîmé. Même si son HK G36 était résistant, certaines de ses parties en matériau composite pouvaient s’altérer lors d’un choc.

— Que cherches-tu ?

— Mon arme.

— À quoi va-t-elle te servir ici ?

— À me défendre.

Obnubilé par ce qu’il avait perdu, il n’avait pas prêté attention à la voix qui s’adressait à lui. Puissante, hautaine, un brin ironique, elle semblait provenir de partout et de nulle part à la fois. Sven finit par s’en rendre compte et leva les yeux vers la masse imposante qui se dressait au-dessus de lui.

— Qui… Qui êtes-vous ?

— Veuillez me pardonner, j’ai omis de me présenter. Je suis Thjódólf des Hvínir.

— Pardon ?

— Je suis désolé, l’explosion a dû vous assourdir.

— L’explosion ? Quelle explosion ?

En disant cela, le soldat tenta de se redresser, mais un vertige le prit et il dut s’asseoir. Il tourna alors la tête en tous sens afin de prendre la dimension de ce qui l’entourait. Les hautes ombres qu’il avait prises pour des montagnes se révélèrent être d’épaisses murailles flanquées de puissantes tours et percées d’innombrables portes. Il cligna des yeux à plusieurs reprises afin de vérifier qu’il ne rêvait pas. Mais à chaque fois, le paysage qui s’offrait à lui devenait plus clair et ses détails plus précis.

— Vous vous y ferez, dit Thjódólf. Les valr finissent toujours par s’adapter à la hǫll. Évidemment, cela peut prendre un certain temps, surtout lorsqu’on ne s’y attend pas.

— Je…

— Qui est cet homme ? lâcha un nouvel arrivant, dont la barbe fournie et l’air bourru inquiétèrent davantage Sven.

— Un nouvel einherjar, Seigneur.

— Cela fait près de mille ans qu’aucun n’est parvenu à traverser le Bifrost. Une guerre serait-elle en cours dans les anciens royaumes norrois ?

— Vous seul devez le savoir.

— Justement, je n’ai pas souvenir d’avoir entendu sonner les armes. Et d’ailleurs, celui-ci est couvert de sable et non de neige. Nos fiers guerriers seraient-ils allés conquérir de lointains territoires ?

Sven Söderberg se leva d’un bond en serrant les poings. Certain d’être le jouet d’une mauvaise blague, il était prêt à faire taire ces importuns. Il se rendit alors compte que celui qui avait été appelé « seigneur » avait ceint une énorme épée qui brillait dans les rayons aveuglants d’un soleil invisible. Il mit alors la main à sa ceinture afin d’y saisir son pistolet, sans le trouver. S’il était encore vêtu de son uniforme, tout le reste de son équipement avait disparu. Il comprit alors qu’il avait été fait prisonnier et se prépara à défendre chèrement sa vie.

— Mais que sens-je en toi ? lança le seigneur. De la force. De la volonté. Et là, tout au fond, presque dissimulée sous ces oripeaux d’une civilisation qui nous a presque oubliés, l’âme d’un vrai berr särk. Mon père adoptif sera heureux de te rencontrer. Il a eu si peu l’occasion de faire la connaissance de vrais guerriers-ours ces derniers siècles.

— Mais de quoi parlez-vous ? hurla le militaire.

— Ne parlez pas de cette manière au dieu blanc, souffla Thjódólf.

— Au dieu blanc ? Vous voulez dire Heimdallr ?

— Évidemment ! Qui voulez-vous que ce soit d’autre ?

— Mais vous délirez !

— Il connaît mon vrai nom ? s’étonna Heimdallr. Qui de nos jours se souvient encore de moi ? Les prières qui me sont adressées sont si rares, et l’on verse de manière si parcimonieuse la bière en mon nom, que je craignais de bientôt m’éteindre en même temps qu’Asgard.

Sven Söderberg se prit la tête entre les mains en lâchant :

— C’est impossible ! Ou je délire… Ou je rêve… Ou je suis…

— … mort, compléta Thjódólf en souriant doucement.

La lumière se fit alors dans l’esprit du militaire qui revit la grenade exploser à côté de lui tandis que le visage d’Anja scintillait dans un ultime sourire.

— Et mes compagnons d’armes ? pensa-t-il.

— Vous les avez sauvés en les prévenant, lui répondit Heimdallr.

— C’est pour cette raison, et parce que vous vous êtes toujours montré brave sur le champ de bataille que les Æsir ont décidé de vous accueillir à la Valhǫll, ajouta Thjódólf.

— Dans ce cas, où se trouvent les Valkyrur ?

Le dieu blanc et le vieux scalde éclatèrent de rire. Ce qui surprit le soldat qui recula d’un pas.

Lorsque leurs hoquets cessèrent, Heimdallr dit d’une voix posée :

— Les skjaldmö préfèrent accompagner les einherjar plutôt que courir les rares champs de bataille où se battent les guerriers qui croient encore en nous. En ce moment même, elles se trouvent à l’intérieur des murs d’enceinte, en compagnie de tes semblables qui se divertissent. Voudrais-tu les rejoindre ?

— Ai-je une autre possibilité ?

— Tu en as en six cent quarante, comme le nombre de portes permettant de pénétrer dans la Valhǫll. À chacune d’elles correspond une occupation différente.

— Et laquelle me conseillez-vous ?

Le dieu blanc regarda le scalde qui lui sourit. L’un et l’autre pensaient à la même chose, mais cette idée ne pouvait atteindre l’homme. Il écarquilla les yeux afin d’essayer de comprendre ce qu’ils prévoyaient pour lui. Depuis sa jeunesse, il s’intéressait aux récits séculaires que d’aucuns croyaient surannés mais qui, en lui, avaient toujours reçu un écho favorable. Il avait dévoré la Bósa saga ok Herrauðs, s’était passionné pour la Geste des Danois, avait vibré aux aventures de l’Edda et avait même versé des larmes en découvrant les vers rescapés de la Völuspá. Pourtant, s’il avait lu ce qui arrivait aux valeureux tombés les armes à la main, il ne se souvenait pas avoir appris qu’on leur offrait plusieurs entrées possibles.

À quoi devait-il s’attendre ?

Il savait que les einherjar s’affrontaient chaque jour pour renaître au petit matin et qu’ils étaient servis par de jeunes femmes lors de chaque banquet où ils dégustaient la chair du sanglier cosmique Sæhrímnir en compagnie des Ases ; à part cela, il ne voyait pas quoi faire d’autre.

— Suivez-moi, dit simplement le scalde.

Sven Söderberg acquiesça d’un léger signe de tête avant saluer le gardien du pont. À quoi cela lui aurait-il servi de protester ? Il devait accepter son sort, même s’il avait l’éternité pour le regretter. Les yeux rieurs d’Anja se superposèrent alors à sa vision d’une haute tour qu’il identifia comme étant Hlidskjálf, l’endroit d’où Odin pouvait surveiller ses domaines. Il eut un pincement au cœur. Sa fiancée devait le pleurer à l’heure qu’il était. L’armée avait certainement dépêché quelqu’un pour la prévenir qu’il était mort au feu. Comme il n’avait aucune idée de la manière dont le temps s’écoulait dans le domaine des dieux, il ne pouvait se faire une idée précise de ce qui se passait en dessous de lui. Perché sur cette haute montagne qui commandait Asgard, il n’avait plus réellement conscience de la vie terrestre qui ne le concernait plus. Déjà, il avait l’impression que les traits d’Anja s’estompaient et qu’il ne demeurait que ses iris clairs comme unique ancrage avec hier.

— Ne vous étonnez pas de ce que vous allez découvrir derrière cette porte.

— Pardon ?

Il n’eut pas le temps de réitérer sa question. Dès que l’imposant vantail de bois renforcé par d’épaisses ferrures fut tiré, il fut assailli par le tonnerre. Un déferlement sonore le cueillit, lui coupant littéralement un souffle qui l’avait quitté. Il crut que Thor avait fait appel à la foudre ou que le Ragnarök avait débuté. Il croisa alors le regard du scalde qui haussa les épaules avec un petit rictus.

— Les temps changent, hurla ce dernier.

Le soldat ne comprit pas ce que cela signifiait. Devant lui s’élevait une masse ondulante de corps serrés les uns contre les autres qui vibraient à l’unisson. Une intense chaleur émanait de ces milliers d’einherjar qui étaient tous tournés dans la même direction. Bardés de cuir et de fer, ils ne portaient pourtant ni armure, ni casque, ni épée, comme si aucun danger ne les menaçait. Autour d’eux, le tonnerre grondait toujours.

Il suivit des yeux la direction vers laquelle tout le monde était tendu. Au loin, sur une immense estrade, cinq Ases vêtus d’or et de bronze se démenaient en brandissant des objets que Sven n’identifia pas immédiatement. Tout cela lui semblait tellement incongru en cet endroit que son esprit était incapable d’accepter l’évidence.

— We are brothers of the north who are sharing the all father’s blood, entendit-il hurler, avant que, quelques instants plus tard, la foule ne reprenne en chœur : We’re the guardians / guardians of Asgaard / guardians / guardians of Asgaard / guardians of Asgaard.

Il resta bouche bée. Tout cela lui semblait si familier, aussi bien dans ce déferlement vocal que dans les imposants riffs qui paraissaient pleuvoir de tous côtés. Avant son incorporation, il avait fréquenté des amateurs de musiques extrêmes qui ne juraient que par Amon Amarth, Enslaved, Bathory ou Unleashed. Il avait traîné avec eux parce qu’en dehors de leurs goûts musicaux, qu’il ne partageait pas, ils s’intéressaient aux légendes norroises, ce qui leur avait permis de passer de longues soirées à échanger sur leur passé commun.

— Que se passe-t-il ici ? demanda Sven à un jeune homme qui secouait la tête en cadence.

— Quoi ?

— Je vous demande pourquoi vous êtes tous réunis là, cria-t-il afin de se faire entendre.

— Nous assistons au concert des Ases. C’est un événement exceptionnel.

— Les dieux jouent de la musique, à présent ? Comme s’ils n’étaient que de simples mortels.

Le jeune einherjar se tourna brusquement vers lui. Il était vêtu à la mode des anciens Vikingar, comme le laissaient supposer sa chemise, sa blouse, sa cape, sa culotte et ses chaussures, tous façonnés dans des laines de couleurs sombres.

— D’où viens-tu ? lança-t-il.

— De Suède. Ou pour être plus précis, d’Afghanistan, où je suis tombé.

— Je ne connais ni l’un ni l’autre. Est-ce loin du Vinland ? C’est là que j’ai été tué par la flèche d’un Skræling, aux côtés de Thorvald Eriksson.

— Le fils d’Erik le rouge ?

— Tu le connais ?

— J’en ai entendu parler. Les sagas vantent ses exploits depuis des siècles.

— Des siècles ? En quelle année as-tu été abattu ?

— 2013.

— Je ne comprends pas ce que cela signifie.

Sven réfléchit quelques minutes afin de trouver un élément commun à leurs deux cultures afin de pouvoir lui donner une date exacte, mais il n’en trouva pas. Il n’était pas suffisamment féru d’Histoire pour offrir à son interlocuteur ce type de renseignements. Il se contenta d’ajouter.

— Disons que cela s’est déroulé plus de mille ans après toi.

Le Norvégien siffla fortement afin de couvrir la musique qui déversait ses riffs métalliques dans d’invisibles enceintes.

— Eh bien ! Je suis heureux de voir que nos dieux sont encore adorés à ton époque.

— Nous ne sommes pas beaucoup à croire encore en eux. Le dieu des chrétiens et celui des musulmans ont étendu leur domination sur le monde.

— C’est pour cela que Bragi a conseillé à Odin de convertir les foules grâce aux bienfaits de la musique, ce que Thor a accepté avec grand enthousiasme. La preuve, c’est son tonnerre qui s’abat sur nous régulièrement.

— J’entends ça.

— Au fait, je me nomme Leif.

— Sven.

— Sois le bienvenu parmi les einherjar.

— Merci.

— Si tu veux, je peux te faire visiter le camp des Nornes.

— Avec plaisir.

Leif leur fraya un chemin à travers les rangées d’auditeurs obnubilés par les décibels tourbillonnants, dont les vagues hypnotiques cueillaient les guerriers aux poings levés et aux cheveux hirsutes. À chaque sollicitation des musiciens, ces hommes qui avaient connu une mort valeureuse répondaient avec une exaltation communicative qui prit le Suédois aux tripes. Rapidement, il se sentit investi par cette ambiance, au même titre que ceux qui étaient présents en ces lieux depuis des temps immémoriaux.

— God of Thunder / Who crack the sky / Swing your Hammer / Way up high, hurlait à présent le chanteur que Sven n’était pas encore parvenu à identifier.

Il sentit les paroles monter en lui pour emporter les ultimes barrières encore dressées entre son âme et la musique métallique à laquelle il avait tenté de résister. Les rythmes martiaux emportèrent alors son adhésion, tandis que les riffs torrentueux le menaient vers une exaltation à laquelle il ne s’attendait pas.

— Ainsi, c’est ça le Valhalla ! se dit-il.

— Pas uniquement, lui répondit une jeune fille aux traits fins et à l’allure féline. Il y a encore tant à découvrir.

Sven la regarda avec étonnement. Par certains côtés, elle lui rappela Anja. Elle possédait la même fraîcheur qu’elle, la même allure enjouée, la même ferveur dans le regard. Du moins, d’après les bribes de souvenirs qui demeuraient encore en lui.

— Qui es-tu ? demanda-t-il.

— C’est Skuld, lui murmura Leif à l’oreille.

— Pardonnez-moi, se confondit-il en excuses. Je ne savais pas que je m’adressais à l’une des Nornes.

— Ne t’inquiète pas pour cela, lui rétorqua Skuld en le prenant par la main. Je vais prendre la relève de Leif pour te conduire au cœur de la Valhǫll.

Aucun des deux jeunes hommes ne put présenter la moindre objection, car la Norne partit en trombe à travers une ruelle qui s’ouvrait devant eux, écartant d’un geste les badauds qui ne les avaient pas vus arriver.

Tandis que résonnaient les paroles d’un nouveau titre, Sven se sentit emporté par les ailes d’un temps qui n’était pas encore le sien, mais qui annonçait des jours radieux.

— Thor the mighty / Thor the brave / Crush the infidels in your way / By your hammer let none be saved / Live to die on that final day Gods, monsters and men / We’ll die together in the end.

Durant un bref instant, Sven eut le désir de s’arrêter afin d’écouter la musique et de participer à la communion collective. Quelque chose sonnait en lui avec un écho familier, lui donnant l’impression d’avoir déjà entendu cette chanson quelque part.

— C’est normal, lui dit Skuld. Nos skjaldmö prennent forme humaine afin d’inspirer les musiciens de Midgard. Cela fait des siècles qu’elles font cela, mais depuis quelques décennies, elles ont multiplié les allers et retours, notamment grâce aux apports de Thor dans le domaine technique. Sans lui, les guitares seraient restées à l’état de caisses en bois juste bonnes à être triturées par des scaldes boutonneux. Maintenant que la foudre transforme les cordes en tornades, les mélodies des Ases peuvent enfin être jouées par les mortels. Comment crois-tu que des chansons telles que « Valhalla », « Gates Of Valhalla », « Valhall Awaits Me » ou « Valhalla Awaits » ont pu être composées ?

— Des artistes les ont écrites.

— Inspirés par nos filles. Sans cela, nous aurions tous disparu. Si tu ne le sais pas, les divinités n’existent qu’à travers les prières de leurs fidèles. Combien de dieux sont morts parce que plus personne ne croyait plus en eux ?

Sven réfléchit à cette propagande qui taisait son nom. Ainsi les dieux avaient décidé de revenir sur Terre à travers des litanies métalliques qui remplaçaient les antiques odes. Il repensa au récit de Peter Pan qu’il avait lu dans sa jeunesse, dans lequel le héros expliquait que chaque fois que quelqu’un disait ne pas croire aux fées, l’une d’entre elles mourait quelque part. Il en allait de même pour les dieux. Tout cela lui paraissait incroyable.

— Choosers of the slain / Honor the brave men’s call / Soon the Einheriar / Rise again in Odin’s hall, chanta la foule en chœur.

— Tu sembles ne pas me croire, reprit Skuld.

— Je suis simplement surpris.

— Toutes les religions ont commencé dans des chansons. C’est de cette manière que toutes tiennent, d’ailleurs. Même celle des chrétiens qui ont tenté de nous faire disparaître. Le métal est devenu la voie des Vikings.

— Et leur voix.

— Exactement. Tu comprends vite.

Alors qu’ils échangeaient au sujet de cette ancienne religion revivifiée par la guitare et l’acier, l’étrange couple avait débouché sur une petite place encombrée de boutiques et d’ateliers. Protégés par des dais multicolores, des artistes esquissaient des dessins et des logos dont ils recouvraient des boucliers ou qu’ils gravaient dans du cuir. Tous s’appliquaient avec une détermination étonnante dans ce contexte festif. Apparemment pas importunés par les riffs qui se glissaient entre les murs des maisons et des palais, ils poursuivaient leur ouvrage en ne levant la tête que de temps à autre afin de contempler l’avancée de leur dessin. Sous les yeux émerveillés de Sven, des croix, des dragons, des figures tutélaires, des animaux stylisés prenaient forme, le ramenant à sa Suède natale, mais aussi à la Norvège et au Danemark qu’il avait visités à de nombreuses reprises.

Combien de fois avait-il vu des jeunes et des moins jeunes arborer de tels symboles sur des t-shirts, des vestes, des sacs, voire des tatouages ?

— Je vois que tu commences à saisir ce que nous faisons. La Valhǫll a changé. Odin a perçu que la guerre ne permettrait pas de la maintenir en l’état et qu’il fallait la faire évoluer sous peine de la voir être désertée et disparaître.

— Pourtant, je suis bien arrivé jusqu’ici.

— Mais tu es le premier depuis des décennies. Ton pays ne fait plus la guerre et met en avant sa neutralité. Les descendants des fiers pirates, des vaillants guerriers et des hardis explorateurs sont devenus des commerciaux. Que pouvions-nous faire ? Tout abandonner et nous laisser mourir ?

Sven resta un moment sans voix. Que pouvait-il répondre à cela ? Depuis la guerre en Ossétie du Sud, le gouvernement suédois avait même revu sa politique d’intervention hors du territoire. La Suède ne comptait qu’une trentaine de milliers d’hommes, ce qui ne représentait rien par rapport à tous ces Vikingar qui avaient sillonné les mers et étendu leurs possessions jusqu’à Terre-Neuve, Istanbul et Kiev.

Il s’approcha d’un tailleur de cuir qui découpait des brassards et les décorait ensuite à l’aide d’accents et de fermoirs en laiton, et de gravures de dragons aquatiques. Son travail méticuleux le fascina. Certes, il avait déjà vu des artisans réaliser des œuvres similaires, mais jamais aucun n’était parvenu à atteindre une telle maîtrise de ses outils et de son art.

— Kvarsir, hvis skalders far han var / Ble tatt av dage av dvergehender / Av Kvarsirs blod lagde de skaldemjøden deh hellige drikk…

Les pesants changements de rythmes de cette nouvelle chanson firent dresser l’oreille du Suédois. S’il ne parlait pas convenablement le norvégien, il en avait reconnu les sonorités. Il ne s’en étonna pas. Les dieux parlaient toutes les langues humaines, surtout celles des hommes du nord.

— Ici, nos créateurs préparent d’autres axes d’attaque du marché midgardien. En complément de la musique, nous proposons des arts et des équipements qui rappellent tes ancêtres. Des festivals et des fêtes se multiplient à travers le monde, ainsi que des reconstitutions de batailles. Tout cela concourt à entretenir la flamme des Ases sur Terre.

— Que suis-je alors censé faire ?

— Je ne saisis pas ta question.

— Pourquoi ai-je été accepté au Valhalla si ce n’est pour combattre ? Je ne suis qu’un soldat et n’ai jamais été que cela. Avant même mon incorporation, je n’avais aucune autre idée en tête. Je suis mort sur un champ de bataille noyé sous le soleil à des milliers de kilomètres de ma ville natale, et malgré cela, quelqu’un m’a amené en ces murs. Étant donné que les einherjar ne sont plus destinés à combattre, mais qu’ils passent leur temps à se farcir les oreilles de métal, que vais-je bien pouvoir leur apporter ?

— Comme tu le sais, je suis Skuld, la Norne du futur, celle qui voit l’avenir et qui le prépare. Bientôt, nous allons devoir lancer un nouveau courant afin que les Midgardiens ne se lassent pas de ce qu’ils écoutent à l’heure actuelle. Or, tu es le dernier arrivé, et le seul capable de nous aider à mieux cerner les goûts de tes contemporains. Tu vas donc devenir notre nouvelle oreille.

Sven en tomba presque à la renverse. Ainsi, il avait donné sa vie pour maintenir la paix dans une région dont il n’avait même pas entendu parler avant d’y être envoyé, pour finir comme conseiller artistique de dieux en mal d’adorateurs.

— Hear the song of Valkyries / Hear tomorrow call Odin owns ye all, clamait la foule tandis que le jeune soldat fermait les yeux afin de saisir l’ironie de la situation.

Il leva alors les yeux vers la belle Norne qui lui souriait avec une fausse ingénuité. Cela lui fouailla les entrailles. Il savait que ses pensées étaient impures et pouvaient ne pas être bien perçues par les dieux, mais il fut incapable de les chasser. Des images de sa Suède natale lui revinrent en mémoire, chassant les ultimes traces de sable et les arêtes tranchantes des roches afghanes. Chaque parcelle de son corps expulsa les vestiges de cette vie qui l’avait quitté et qui ne reviendrait plus. Il accepta alors son sort, se tourna vers le toit recouvert de boucliers dorés en bois de bouleau et sourit doucement face à la forteresse de Svafnir. Skuld accepta finalement cette offrande faite aux Ases et reprit la main de Sven.

Cette douce sensation fit rejaillir en lui les hivers rigoureux qui assaillaient son village, emportant avec eux des vents sournois capables de vitrifier les corps et de geler les doigts. Il réprima un frisson de plaisir tandis que des paroles résonnaient en lui :

— Trouw gezworen, vecht in winter woede eer verloren, roof in winter woede.

— Parfait, fit la jeune Norne en lui serrant les doigts avec une douce fermeté qui se répercuta à tout son corps. Nous tenons en toi le scalde d’une ère nouvelle qui va faire rejaillir le nom d’Omi à travers tout Midgard.

Sven poussa un profond soupir qui fut avalé par les puissants riffs descendant des cieux.

Pour un baiser

Le raclement des pattes d’arrimage sur la pierre fatiguée fait place au grincement métallique de la rampe d’extraction et Orin émerge enfin de l’étroite ouverture en titubant, surpris par la gravité plus importante. Posant un regard conquérant sur son nouveau domaine, il hume fièrement les douces fragrances de l’atmosphère de sa planète inhabitée avant de reprendre sa descente d’un pas victorieux. Au loin, les cris moqueurs des oiseaux retrouvant leurs nids semblent saluer son arrivée. Il réajuste dignement son uniforme d’explorateur indépendant en s’éloignant du générateur Non-Espace défectueux et de ses radiations mortelles. Observant les alentours, il détaille les navires perchés çà et là, visiblement dépouillés depuis longtemps.

Aucun espoir de trouver quoi que ce soit d’utile dans ces carcasses.

S’avançant le long des épaves, il s’approche précautionneusement de l’impressionnante aiguille de pierre gravée, sa surface polie reflète la lumière de l’astre binaire du système, mettant en valeur les profondes incrustations iridescentes qui jalonnent la roche. Satisfait de sa première inspection, il quitte la plateforme pour s’engager dans le large escalier menant vers la moiteur étouffante régnant sous la canopée. Les constructions qui se révèlent sous les frondaisons des majestueux titans végétaux sont imbriquées les unes dans les autres et s’agrippent aux troncs dans une étreinte désespérée. Il sourit en sentant posés sur lui les milliers de paires d’yeux scrutateurs des animaux peuplant la biosphère des branches, examinant avec angoisse ce conquérant bipède.

Quels bâtisseurs ont pu concevoir un tel ensemble pour disparaître sans laisser de traces ?

Malgré l’absence d’habitants, il note avec surprise le très faible état de délabrement de la cité arboricole. Vierge de toutes lianes ou de végétation parasite, elle donne l’impression d’être simplement endormie dans l’attente du retour de ses occupants légitimes. Si les créatures qui hantent le couvert forestier paraissent en mesure de circuler çà et là sur les coursives, Orin ne distingue aucun indice d’envahissement animal, ni cadavres, ni reliefs de repas, ni déjections.

Comment une telle chose est-elle possible ?

Chassant son vertige d’un grognement, il s’enfonce plus profondément vers le cœur de la métropole. À travers les fenêtres, il aperçoit des fragments de vie qui semblent comme suspendus. Le contraste entre le foisonnement de la faune et l’absence de résidents transforme peu à peu ce qui n’était qu’une simple exploration de routine en une fouille méthodique. Partout, les indices d’une occupation interrompue brutalement orientent son imagination vers une catastrophe soudaine et imprévisible. En proie à de nouveaux vertiges nauséeux vraisemblablement dus au changement d’environnement et à son empoisonnement aux radiations, Orin profite de la fraîcheur d’un bâtiment d’aspect solennel pour se reposer et faire plus ample connaissance avec les anciens habitants. Les nombreuses icônes exposées lui permettent de découvrir leur apparence humanoïde et de supputer qu’ils n’étaient peut-être pas natifs de cette planète, mais plutôt des explorateurs, comme lui. Il sourit à cette idée.

Ce serait véritablement un comble.

Alors qu’il quitte son abri temporaire, un vacarme métallique accompagné d’un feulement courroucé résonne brièvement derrière lui. Dans le silence qui s’abat, un vrombissement continu attire son attention. Contournant l’immense tronc, il se rapproche avec précaution de l’origine du raffut. Se coulant dans les ombres verdoyantes, il se glisse le plus furtivement possible vers un renfoncement protégé. Si la scène à laquelle il assiste le pétrifie de terreur pendant quelques secondes, elle lui permet aussi de comprendre pourquoi la cité demeure si bien conservée. À une dizaine de mètres, sur une plateforme en contrebas, gît la carcasse fumante d’une sorte de gros chat à huit pattes dont la fourrure émeraude est souillée de sang. Grouillant autour du cadavre, un ost de drones s’affaire : certains l’équarrissent, d’autres débarrassent les débris et réparent une glissière visiblement tordue par la bête, enfin, un escadron de chasseurs lourdement équipés assure la sécurité du processus. Une poignée de minutes plus tard, les vigies silencieuses disparaissent dans les profondeurs de la cité laissant l’endroit comme neuf. Le souffle court, en proie à une angoisse nouvelle, il balaie la sueur de son front avant de rebrousser chemin, l’œil aux aguets et l’arme au poing. Si des sentinelles automatiques sont encore en état de marche, c’est qu’il existe quelque part, une structure produisant de l’énergie.

Et quelle énergie pourrait bien permettre un fonctionnement quasiment illimité ? La précieuse antimatière, bien sûr…

Orin sourit à cette perspective rassurante, son billet retour semble certain.

Évidemment, il faudra y arriver sans se faire tuer.

Cette éventualité peu engageante l’encourage à progresser le plus silencieusement possible, mesurant chaque pas à la recherche de pièges ou de factionnaires autonomes. Scrutant avec attention les recoins obscurs, il devine, çà et là, de discrets portillons d’accès. Il réprime un frisson tandis que son imagination folâtre anticipe des flots de monstres robotisés assoiffés de sang. Le moindre grincement métallique provoqué par son poids le fait sursauter alors que les soleils dont la lumière se diffuse à travers le feuillage dense approchent de l’horizon.

Qui sait ce qui peut hanter la cité quand la nuit tombe.

Peu rassuré à l’idée de se retrouver isolé au milieu de nulle part pendant la phase nocturne de la planète, il hâte le pas en raffermissant sa prise sur la crosse de son arme. Orin se force à respirer plus calmement et se répète les routines de sécurité apprises lors de sa formation de pilote.

Ne pas courir.

Faire face au danger.

Ne pas adopter de posture menaçante.

Évidemment, rien sur la possibilité de découvrir un monde habitable dont les occupants se seraient mystérieusement évanouis…

Et si les robots étaient responsables ? Ils ont bien fait disparaître une bestiole d’environ cinq cents kilos de muscles en quelques minutes…

En combien de temps font-ils disparaître un être humain ?

Cesse de te faire des films ! Il y a certainement une raison logique à tout ça.

Un nouveau craquement retentit, plus loin cette fois. Le pilote s’interrompt pour se plaquer contre une paroi. L’oreille aux aguets, son cœur tambourine furieusement alors qu’il tente désespérément de rationaliser ses angoisses.

Impossible ! Les détecteurs étaient formels ! La cité doit être déserte !

Tu délires !

Secouant vigoureusement la tête pour s’éclaircir les idées, il s’avance subrepticement vers l’angle de la construction, mais sa main glisse soudain et il s’affale lamentablement aux pieds de la silhouette menaçante. Relevant les yeux pour la contempler, sa vision le trahit, brouillée par le vertige qui l’emporte vers les rivages de l’inconscience.

* * *

Lorsqu’il émerge de son évanouissement, Orin se rend compte qu’il est confortablement allongé malgré un tiraillement désagréable sur son cou lui suggérant la présence d’un lien.

Garde les yeux fermés, ils ne savent pas que tu as repris connaissance.

Se concentrant sur ses autres sens, il teste ses articulations et comprend rapidement que des cordes l’entravent.

Génial, au moins je suis fixé.

Un raclement métallique et un léger clapotis lui apprennent qu’il n’est pas seul. Un tissu froid et humide lui est appliqué sur le front. Ouvrant les paupières par réflexe, il découvre à quelques centimètres de lui, une jeune femme humanoïde au sourire timide en train de lui tamponner le visage avec des gestes rassurants. Surpris par sa voix claire et ses yeux verts rieurs, il sursaute quand elle s’adresse à lui dans un standard désuet.

— Tout doux, vous êtes encore affaibli.

— Où… Où suis-je ?

— Au centre médical, pour vous soigner.

Les questions se pressent à travers les lèvres du pilote tant et si bien qu’il en bafouille de confusion, alternant brutalement entre le soulagement et la peur.

— Calmez-vous. Il n’y a rien à craindre, je répondrai à toutes vos interrogations. Vous convulsiez. Je vais vous détacher maintenant. Avez-vous faim ? J’allais souper.

Pendant qu’elle le libère, Orin se rend compte qu’elle porte les restes d’une ancienne combinaison spatiale. Détaillant son visage entre deux âges, ses traits lui confirment ce qu’il devinait déjà. Son interlocutrice est humaine. Elle l’aide à s’asseoir avant de lui servir un bol de soupe épaisse aux effluves appétissants.

— Mangez, reprenez des forces, c’est important.

— Mon vaisseau…

— Nul n’y a touché.

— Comment ? Qui êtes-vous ?

Ses traits arborent un air grave et elle contemple la fenêtre pendant quelques secondes avant de répondre.

— Je me prénomme Circé, ironie du sort, les anciens occupants ont baptisé cette planète Ééa, mais j’en suis, à ce que j’en sache, l’unique résidente humaine.

Entre deux lampées de gruau, il l’interrompt.

— Vous êtes naufragée ? Comment êtes-vous arrivée là ?

— Je suis archéologue et je cherchais à confirmer une théorie selon laquelle certains navires de colonisation privés auraient pu atteindre ce secteur. Nous avons trouvé ici la preuve que c’est le cas.

— Je n’avais jamais entendu parler de cette théorie…

Elle pousse un petit rire sans joie.

— Évidemment. Nous n’avons jamais pu publier notre découverte et le gouvernement terrien…

— Excusez-moi, mais… Le gouvernement terrien a été remplacé par un conglomérat commercial… Vous n’êtes pas au courant ? Depuis quand êtes-vous là ?

Elle hausse les épaules avec désinvolture.

— Je ne saurais vous répondre, j’ai cessé de compter, je n’ai pas eu de visite depuis un certain temps.

— Mais ce n’est pas possible ! Il y a plusieurs siècles que le gouvernement terrien a été renversé par Terra Nova… Je vais vous ramener avec moi. J’ai un seul caisson de stase, mais je pense pouvoir supporter les rigueurs du voyage, si je trouve suffisamment de carburant pour mon moteur.

— C’est très attentionné de votre part, mais inutile. Même avec un navire neuf et tout le carburant que vous désirez, vous ne pouvez plus quitter cette planète. Nos prédécesseurs y ont veillé.

— Je vous demande pardon ?

— Suivez-moi. Ce sera plus compréhensible si je vous montre.

Sortant de la clinique, elle s’engage avec aplomb sur les passerelles en direction d’un autre bâtiment, sorte d’immense scolopendre immobile solidement enroulée autour du tronc jusqu’aux frondaisons. Émerveillé, Orin se laisse entraîner par son étrange compagne quand un mouvement soudain dans les ramures attire son attention. Paniqué, il agrippe le poignet de Circé afin de la mettre à couvert au moment où un escadron de drones surgit. Sa guide s’esclaffe avant de se redresser.

— Rassurez-vous, Orin. Ils sont inoffensifs.

— Comment ? Vous connaissez mon nom ?

— Je sais lire une étiquette d’identification, ce sont juste des anges.

— Des anges ? Je les ai vus découper une carcasse de bestiole en quelques minutes et en balayer les restes comme si c’était de simples miettes sur un coin de table !

— Du point de vue de la cité, ce sont des anges gardiens. Ils l’entretiennent, la nettoient, et la protègent.

— Mais…

— Rassurez-vous, tant que vous ne cassez rien, ils ne vous feront rien.

Quelques minutes plus tard, ils pénètrent dans un complexe fait d’escaliers et de pièces en enfilade. Après une courte ascension, le duo débouche dans une grande salle dont les parois vitrées permettent à Orin de contempler l’océan végétal qui ondule sous les effets du vent. Au loin, la plateforme où il a posé sa fusée est vivement éclairée par la pierre irisée colorant la scène d’un reflet irréel. Circé s’approche d’une grappe de consoles affichant des diagrammes ainsi qu’une série de cartes aériennes des environs et plusieurs vues continentales. Bien qu’il n’ait rien repéré de plus que l’aiguille minérale et quelques bâtiments émergeant de la canopée, ces cartes indiquent clairement la présence d’un impressionnant réseau de constructions.

— Ce n’est pas la seule cité ?

— Non, loin de là.

Elle soupire.

— Je suppose que vous n’avez jamais entendu parler de Karl Magnusson de Virgos ?

— Je devrais ?

— Terre, milieu des années 2200 de l’ancien calendrier, après l’échec de la colonisation martienne, un peu avant l’incident K-Yen et les grandes guerres solaires.

— Une période mouvementée…

— Karl était un idéaliste fortuné, à la tête d’une très grosse compagnie de biotechnologies. Traumatisé par le conflit vénusien, il rêvait d’une société utopique où tout le monde vivrait en harmonie.

— C’est bien joli tout ça, mais quel est le rapport avec cette planète ?

— Karl a fait construire une arche générationnelle. Il a sélectionné ses meilleurs salariés, les y a installés et a appuyé sur le bouton. Quand ils sont arrivés ici, ils étaient une centaine de milliers de colons et des centaines de milliers d’embryons congelés.

— Et alors ?

— Et alors ? Notre richissime utopiste n’entendait pas que ses descendants puissent s’éloigner de son idéal, il a donc eu recours à des méthodes… radicales. Il a pollué l’ADN des pionniers selon une séquence particulière et, pour le cas où cette stratégie aurait échoué, il a également relâché dans l’atmosphère du vaisseau un protovirus symbiotique d’allure inoffensif dont la mission était de forcer le corps humain à réagir en implantant la fameuse combinaison génétique même chez celles et ceux qui en seraient dépourvus à l’origine. Afin de prévenir tout conflit, il a littéralement programmé chaque personne à n’être compatible qu’avec un ou deux autres individus du sexe opposé.

— Qu’entendez-vous par compatible ?

— L’altération intègre dans le génome de la cible plusieurs modifications physiologiques fondamentales telles qu’un vieillissement ralenti, une dépendance accrue à la présence du symbiote dans l’air et un phénomène d’imprégnation aux conséquences fatales en cas d’incompatibilité.

— Je ne suis pas certain de bien vous suivre…

— Comme il voulait bannir tout risque de conflit, il a programmé la séquence génétique pour que la compatibilité avec un autre citoyen soit de moins d’une pour dix mille.

— C’est-à-dire ?

— En cas d’erreur, le mâle meurt.

— Pardon ?

— Les phéromones des deux partenaires, sous l’effet de l’excitation sexuelle, vont interagir et provoquer une défaillance généralisée des organes de tout individu possédant un chromosome Y incompatible.

— Ils ont quoi ?

— Il y a bien pire.

— Pire que de jouer à la roulette russe chaque fois qu’un type tombe amoureux de quelqu’un ?

— Oui, Karl était très attaché à certaines notions idéologiques désuètes, il a donc, entre autres choses, banni de force l’homosexualité masculine grâce à sa formule.

— Formidable…

— Il considérait les hommes comme les principaux responsables de conflits, c’est donc évidemment eux qui périssent en cas de relation inappropriée. Qui plus est, une fois que deux partenaires sont accordés, c’est-à-dire qu’ils ont mêlé leurs phéromones, il leur est impossible d’en changer sans en supporter les conséquences.

— Sérieusement ?

— Mortellement.

— Et en cas de décès du conjoint ?

— Le veuvage à vie ou le suicide…

— Donc, si je résume, le type a créé une colonie et a forcé ses membres à subir sa conception du bonheur en les obligeant à être hétérosexuels, monogames, fidèles à la vie à la mort tout en leur conférant une espérance de vie supérieure à la moyenne.

— À peu de chose près, oui, sauf que les premiers colons étaient convaincus que cette vision était juste.

— C’est de la folie pure et simple. Comment ont-ils fait ?

— C’est-à-dire ?

— Si l’on veut que ce système fonctionne, pour éviter une mortalité délirante, il faut bien qu’il y ait une façon de tester la compatibilité des gens avant de tenter le coup, je me trompe ?

— Non, vous avez parfaitement raison. Après chaque naissance, un échantillon sanguin devait être fourni, l’ordinateur calculait alors les compatibilités possibles selon un algorithme spécifique.

— Plus aucun libre arbitre.

— Non, vous étiez marié dès la gésine. D’après les archives que j’ai pu consulter, cette société a prospéré pendant près d’un millénaire.

— Un millénaire ? C’est une prouesse !

— Oui. À leur apogée, la population totale s’est élevée à plus de neuf millions d’habitants.

— Impressionnant… Qu’est-ce qui a merdé ?

— Globalement ? Un peu tout. Ils ont commencé à faire face à un mouvement romantico-social assez bizarre, certaines jeunes femmes ont falsifié les résultats de leurs tests génétiques. Le phénomène a rapidement touché toute la planète. Le taux de mortalité masculine a explosé et ils ont manqué de groupes valides.

— Pourquoi un tel acte ?

— C’est explicable, j’y viens, mais il y a encore pire.

— Je vois mal comment.

— Lorsqu’une union est incompatible, l’homme meurt, ça, c’est une chose, mais le concepteur du projet a considéré que, si un couple tentait une union incompatible, c’est que la femme devait être soumise à une forme de violence, physique ou psychologique. Ainsi, pour indemniser la victime en plus de la venger lors d’un tel événement, un nouveau transfert génétique s’opère et augmente la longueur des télomères du partenaire survivant. Le processus étant particulièrement pénible, le virus compense en provoquant une surproduction massive d’endorphines pendant la durée de la modification.

— Génial.

— Certaines femmes y ont pris goût, cela leur donnait un sentiment de puissance. Et la machine s’est emballée…

— Laissez-moi deviner… Leur ordinateur a perdu les pédales ?

— Entre autres. N’acceptant pas les conséquences de cette mouvance, ils l’ont eux-mêmes détruit, les gens ont exigé des explications et les autorités ont trop tergiversé en cherchant une solution.

— Rien de plus bête qu’une foule en colère. Par déduction, je suppose que sans couples compatibles, ils se sont éteints purement et simplement…

— C’est exactement ça. Les derniers habitants ont fui précipitamment les villes et sont morts il y a longtemps.

— Je ne vois pas pourquoi je ne pourrais pas quitter la planète…

— Parce que le symbiote est toujours là, en suspension dans l’air, il s’est combiné avec les écosystèmes et maintenant il est dans votre organisme.

— Vous vous foutez de moi ?

— Non.

— Qu’est-ce qui m’empêche de partir quand même ?

— Le symbiote a muté et ne peut plus survivre en dehors de l’atmosphère de cette planète. Vous ne pouvez pas survivre sans lui. Le fondateur de cette colonie tenait à ce que les habitants veillent sur leur biotope, il n’y a aucune échappatoire. Mon premier associé en a fait la douloureuse expérience…

— Le vaisseau en orbite avec sa balise de détresse.

— Exactement.

— Ce qui signifie… que je suis coincé ici et que je peux dire adieu à mon fric. Il n’y a aucune alternative ?

— Je regrette sincèrement, mais non.

— Génial.

Pris d’un violent vertige, Orin est obligé de s’agripper à la balustrade pour ne pas s’effondrer. Circé l’observe d’un regard peiné avant de l’aider à se relever.

— Ce n’est rien, simplement de la fatigue, mon organisme n’est pas habitué aux contraintes locales.

— Je suis navrée, Orin, mais c’est bien plus grave que cela.

— Comment ça ?

— Les soins que je vous ai prodigués n’ont fait que retarder l’échéance d’une vingtaine d’heures, d’ici au lever du soleil, vous serez mort d’un empoisonnement massif aux radiations.

— Il y a un centre médical par-là, peut-être avaient-ils des traitements plus efficaces ?

— Je suis désolée, étant donné les avantages procurés par une imprégnation réussie, une partie de leurs connaissances médicales a été perdue avec le temps. J’ai fait mon maximum, mais il y a une alternative.

— Je sens qu’elle ne va pas me plaire.

— Ne soyez pas vexant. Une imprégnation réussie provoque une série de mutations renforçant le système immunitaire des deux partenaires et harmonise leur durée de vie d’une façon qui me dépasse. Avant que vous ne vous décidiez, venez avec moi, je voudrais vous montrer quelque chose.

Le duo quitte la plateforme et après une demi-heure de marche, se retrouve au pied de l’aiguille de pierre illuminée comme en plein jour. Sa guide reprend sur un ton révérencieux :

— Ce corindon est un symbole d’unité, les caractères à sa surface relatent les erreurs des Terriens avant la guerre solaire. C’est un avertissement et un message aux générations futures. Comme vous le savez déjà, vous n’êtes pas le premier à vous perdre par ici. Vous avez fait la connaissance d’Alclyde plus haut, mon ancien partenaire. C’est notre vaisseau qui était en orbite. Le protovirus ne l’a pas laissé aller très loin. Sa dernière transmission est… difficile à supporter. – Elle désigne les autres navires d’un ample mouvement de bras – Tous, vous êtes tous parvenus à moi en suivant un antique signal de détresse. Mais c’est terminé maintenant. Alclyde est le seul à avoir décollé après l’exposition. – Elle pointe un vaisseau du doigt – Ici, un couple d’explorateurs, arrivés près d’une décennie après moi… Malgré mon avertissement, ils ont essayé l’imprégnation, elle n’a pas supporté d’avoir provoqué la mort de son compagnon et s’est jetée du haut de la terrasse de commandement. Pour les autres, certains ont tenté l’imprégnation avec moi, me permettant de subsister jusqu’ici. D’autres ont refusé, préférant chercher leur chance ailleurs. Aucun d’eux n’a survécu. Maintenant, tu sais, la probabilité que cela fonctionne est infime, tu n’as pas le temps d’apprendre à me connaître et j’en suis sincèrement désolée. – Elle hausse les épaules en souriant tristement. – Mais, peut-être est-ce le destin, un dernier visiteur, une dernière chance avant la fin ?

— Il en viendra d’autres, ma balise…

— Ne transmet plus rien, d’après les capteurs de la tour de contrôle, les fuites de radiations ont grillé ton informatique embarquée, plus personne ne viendra avant longtemps. J’en suis désolée.

— Comment sont morts ceux qui ont… enfin je…

— Certains ont pris la décision immédiatement, d’autres ont mis plusieurs années. Chaque expérience a été unique en son genre. Mais ils sont tous morts rapidement.

— Et ceux qui ont refusé ?

— Il est parfois trop dur de faire le deuil de sa vie passée.

— C’est douloureux ?

— Je ne crois pas. Ils avaient l’air plutôt… – elle s’interrompt un instant, semblant chercher le mot le plus adapté – paisibles.

— Ai-je le choix ?

— On a toujours le choix.

— J’aurais préféré des circonstances plus romantiques… Des fleurs, une musique douce, un repas aux chandelles, je n’ai pas grand-chose à t’offrir.

— Nous avons la lune, les étoiles, une brise délicate, le bruissement des feuilles dans le vent, le chant des oiseaux nocturnes. Tu pourrais m’offrir la plus belle chose qui soit… La fin de ma solitude. Et si ça peut t’aider, tu peux clore les paupières.

Inspirant longuement, Orin ferme les yeux. Il devine ses doigts glisser sur son cou, la douceur de sa peau contre ses bras et la fraîcheur de ses lèvres contre les siennes. Une décharge électrique foudroyante lui parcourt la colonne vertébrale.

Tout ça pour un baiser…

Jean-Pierre Favard

Le cimetière des innocentes

L’Immonde regardait la belle d’un œil concupiscent. Dans ses mains, le glaive sacrificiel lançait des reflets argentés. Bientôt, sa lame serait couverte de sang. Et toute trace de vie aurait définitivement quitté le corps de Virginia Cool.

— Agnor est visitarea mundi ! s’exclama l’Immonde d’une voix sépulcrale.

La phrase fut reprise en chœur par l’assemblée réunie. Plus personne ne savait ce que ce que ces mots-là signifiaient – si tant est qu’ils aient eu, un jour, une quelconque signification – mais cela n’avait pas la moindre importance. Ce qui comptait, désormais, c’était que le sang coule à flots.

Et que les esprits soient satisfaits.

L’Immonde leva son bras. La lame brilla une dernière fois aux halos incertains des torches vacillantes.

— Marinare deprofondis actes !

La lame pénétra lentement le ventre de la femme dont le visage se déforma en une horrible grimace de douleur.

— Mortimer est, facto sum !

D’un geste sûr et précis, l’Immonde éventra l’ingénue. Le corps de celle-ci fut secoué de longs spasmes. Un flot ininterrompu d’hémoglobine s’échappa de la blessure béante et vint souiller le sol que les pieds nus de l’officiant foulaient sans la moindre façon, un bruit de succion abominable accompagnant chacun de ses pas.

Les esprits pouvaient être contents, la cérémonie était un succès.

— Maerinest si politica harmondi !

L’Immonde plongea ensuite ses mains dans le ventre ouvert de la malheureuse et en tira un chapelet d’entrailles qu’il distribua autour de lui. Chacun reçu son obole tête baissée et mains tendues. Lorsque tous furent servis, l’Immonde invita ses fidèles à poursuivre la cérémonie.

— Victura nect ad buchum est !

Et chacun de porter les restes sanguinolents à sa bouche, de les y enfourner goulûment et de s’en délecter avec force grognements et borborygmes.

La chair était d’autant plus délicieuse que la jeune fille était vierge.

— Parasitae memorandum ! Parasitae memorandum quest !

Le menton luisant d’un mélange de bave et de sang, l’Immonde se défit de sa cape cérémonielle qu’il laissa tomber à ses pieds. Sa nudité n’en fut que plus flagrante. D’un geste auguste, il écarta les fidèles qui s’étaient massés devant lui et vint se positionner entre les jambes de la suppliciée. Son sexe, dur et droit, fut alors couvert de crachats et de baisers, certains allant même jusqu’à le prendre dans leur bouche. Ainsi lubrifié, il put pénétrer sans mal le cadavre encore chaud, déflorant la vierge et la souillant pour l’éternité.

— Corpus plastrum, primo cum est !

La cérémonie touchait maintenant à sa fin. L’Immonde s’agita un bref instant jusqu’à remplir le cadavre de sa semence sacrée, laquelle fut éjaculée dans un râle aussi bruyant qu’animal.

Primaire.

— Avictatus lappidis, murmura-t-il, satisfait et repus.

Un hurlement monta bientôt des rangs, saluant la performance et remerciant l’Immonde de sa venue sur terre, de son engagement, jamais démenti, auprès de ses plus fervents fidèles et des bienfaits qu’il venait, une nouvelle fois, de leur dispenser sans compter.

Puis on se partagea les restes de la défunte afin que chacun puisse rentrer chez soi avec de quoi dîner.

***

L’inspecteur Bonnaventure reposa le combiné sur son socle de bakélite noire. La conversation, à sens unique, avait été des plus désagréables. Le Ministre de l’Intérieur avait appelé le Préfet qui avait appelé le Commissaire qui l’avait appelé, lui. L’affaire était d’autant plus grave que la presse commençait à s’en faire l’écho. Il fallait donc agir vite, il en allait de la survie du gouvernement et peut-être même de la Nation toute entière.

— Bande de cons, maugréa Bonnaventure en portant une cigarette à ses lèvres malgré l’interdiction formelle de fumer dans les locaux.

Comme s’il pouvait, à lui seul, sauver la République et tous ses sbires encravatés.

« Vous avez carte blanche », lui avait dit le commissaire juste avant de raccrocher, « et je veux des résultats dans la journée. Le Préfet est hors de lui et vous savez ce que cela signifie ! ».

Non, Ignace Bonnaventure ne savait pas ce que cela signifiait. Ou tout du moins si, mais il s’en moquait. Tous ces soi-disant grands personnages pouvaient bien perdre leur place, ça ne changerait pas grand-chose à son quotidien. Un nouveau nom, sur la carte de vœux, en début d’année. Un nouvel organigramme à punaiser sur le mur du fond de son bureau et qui servira, tôt ou tard, de cible pour fléchettes.

Il écrasa sa cigarette et décrocha le téléphone. Hors de question qu’il soit le seul à trimer sur ce coup-là. Le seul à en baver.

— Moulinot ? C’est Bonnaventure. Tu te sors les doigts du cul et tu rappliques fissa ! T’as deux secondes ou je ne réponds plus de rien !

***

Juliette Moulinot claqua la porte et se laissa tomber sur la chaise habituellement réservée aux prévenus. Sa mini-jupe en skaï rose et son bustier largement décolleté faisaient tâches dans le décor.

— Tu fais une infiltration ? lui demanda Bonnaventure après s’être copieusement rincé l’œil. Genre pute croate en goguette, c’est ça ?

Moulinot écarta les jambes afin de lui faire voir qu’elle portait une culotte.

— Mazette, siffla-t-il. Ne me dis pas qu’en plus t’es devenue frileuse…

L’ambiance n’était pourtant pas à la rigolade.

— Si tu me disais plutôt de quoi il s’agit, répliqua la jeune femme en recroisant les jambes histoire de clore les débats.

— T’as entendu parler de la gamine qui a disparu ? Virginia Cool… putain, on dirait une marque de clopes, ce blaze-là.

— Rafraîchis-moi la mémoire, s’te plaît. C’est la fille de qui déjà ?

— Biiip, mauvaise question. Si ça urge autant que ça, c’est pas parce que c’est la fille de, mais parce qu’on l’a retrouvée en pièces détachées du côté des Halles. Enfin, quand je dis « elle », il a fallu méchamment chercher pour identifier le tas de barbaque, un vrai massacre à ce qu’il paraît. C’est son empreinte dentaire qui a finalement parlé. Et elle n’a pas été la seule. Un type du labo a refilé l’info aux baveux et ça fait la Une de tous les journaux du matin. On parle déjà d’un tueur en série…

— Pourquoi, on a retrouvé d’autres macchabées ?

— Non, mais on a un tas de disparitions sur les bras et ce genre de gonze, ça fait vendre du papier. Autant te dire que le vieux m’a tiré du lit, qu’il avait lui-même été secoué par le Préfet lequel en avait entendu des vertes et des pas mûres de la part du Ministre…

—… et toi, tu m’appelles.

— T’as tout compris.

— Putain.

— Comme tu dis.

***

Carte blanche, il en avait de bonnes le commissaire. Déjà qu’il fallait remplir un formulaire en trois exemplaires ne serait-ce que pour pouvoir utiliser une bagnole de service – sans parler de vouloir faire le plein – elle avait bon dos, sa fichue carte blanche. Et ce n’était pas en prenant le métro qu’ils risquaient d’avancer sur l’enquête. Et encore moins dans la journée.

— Bon, par où on commence ? demanda Moulinot. On va voir le massacre à l’IML^1 ou on fait un tour aux Halles, histoire d’interroger le péquin au hasard ?

Bonnaventure rumina un instant ces deux propositions. Il en voyait bien une troisième, à base de fringues arrachées et de chambre d’hôtel payée par le contribuable, mais il doutait que sa collègue soit partante. Quant à espérer que la hiérarchie approuve ce genre d’initiative…

— À ton avis, répondit-il, évasif.

— Mon avis ? Parce qu’il t’intéresse, maintenant, mon avis ? s’étonna Moulinot.

— Non, t’as raison poulette. On va aux Halles.

***

La bagnole brinquebalait tant qu’elle pouvait. Encore une sixième main sans plan d’entretien ni révision garantie.

— Ça pue là-dedans, c’est toi ? demanda Moulinot en faisant la grimace. Non parce que tu sais, tu pourrais prendre une douche de temps en temps, ça se fait.

Bonnaventure sentait la pique poindre sous la proposition.

— Avec toi dans le rôle du savon ? tenta-t-il sans trop y croire.

— Ça, tu peux toujours rêver mon garçon.

Comme on dit : qui ne tente rien…

— Regarde, une place !! s’écria sa passagère.

En fait de parking, Bonnaventure échoua la Trabant banalisée sur le trottoir, non loin d’un marchand de journaux qui affichait déjà en quatre par trois le visage de la jeune fille charcutée. « Plutôt mignonne », songea Bonnaventure, « dommage que ce sadique soit complètement cinglé ».

— Bon, on fait le tour des troquets. Tu prends les numéros pairs, je prends les autres. Le premier qui trouve quelque chose prévient l’autre. T’as ton portable sur toi ?

La méthode.

Tout le secret d’une bonne enquête criminelle réside dans la méthode, on ne le répétera jamais assez.

***

Évidemment, personne n’avait rien vu, rien entendu. Quant à avoir les numéros du prochain tirage du loto, même dans le désordre… autant ne pas y songer.

— Je me suis fait mettre la main au cul, dit Moulinot. À part ça, rien de rien.

Comme il fallait s’y attendre.

— OK, alors procédons autrement, conclut Bonnaventure face à la débâcle. D’après le rapport du légiste, le corps aurait été déposé là, mais travaillé ailleurs. Impossible de faire un carnage pareil en pleine rue. Jack l’éventreur lui-même a massacré Mary-Jane Kelly dans sa chambrette, à l’abri des regards.

— Du coup, retour à la case départ, c’est bien ça ?

— C’est bien ça… mais avant, si tu me parlais un peu de cette main au cul ?

***

Difficile d’enquêter quand on n’a pas de véritable point de départ. D’autant que le corps n’en était plus vraiment un. Il manquait même tellement de morceaux qu’on pouvait douter qu’il ait été un jour complet.

La fille avait été déclarée disparue quelques semaines auparavant par sa famille – laquelle ne semblait pas particulièrement pressée de venir la récupérer, même en plusieurs voyages. Et s’il était évident que le tueur avait abusé d’elle, il était impossible d’affirmer qu’il l’ait violée… quant à dire qu’il avait agi seul ou que l’on était en présence d’un réseau de garçons bouchers détraqués voire d’une bande de trafiquants d’organes patentés…

— Bon, on va se casser une graine ? dit Bonnaventure. Je ne sais pas toi, mais moi, ça m’a collé une de ces dalles, c’t'histoire.

***

— Tu veux que je te dise un truc, Moulinot ? On ne réfléchit jamais mieux que devant un bon pâté de tête.

Moulinot opina de la sienne avant d’ajouter, la bouche pleine :

— Pas à dire, la charcuterie, y'a qu’ça d’vrai. Le gras, c’est la vie.

Ça leur faisait au moins un point en commun à ces deux-là.

— Bon, et si on récapitulait au lieu de dire des conneries ?

L’affaire commençait à sentir l’échec à plein nez et il leur fallait trouver des arguments, ne serait-ce que pour éviter la mutation d’office à Saint-Pierre-et-Miquelon.

— Paraît que c’est pas laid, en cette saison, Saint-Pierre-et-Miquelon.

— Aucune envie d’aller vérifier.

La victime, Virginia Cool, de son véritable nom Sophie Deschamps, était connue sur les réseaux sociaux pour ses photos de charme softs et ses tatouages primitifs intimes. Une rapide recherche avait permis de découvrir qu’elle fréquentait une sorte de bellâtre œuvrant dans les milieux dits « undergrounds » – en fait, un drogué qui se donnait des airs d’artiste pour serrer des meufs sans avoir à allonger la monnaie. Pas de quoi fouetter une laitue, même frisée, mais ça méritait tout de même d’être approfondi.

— Je m’en charge ! s’écria Moulinot que la perspective d’une descente dans les bas-fonds interlopes semblait exciter au plus haut point.

— Si ça te branche… répondit Bonnaventure, déçu par sa réaction.

Les blessures relevées sur le cadavre semblaient accréditer la thèse du tueur sadique même s’il semblait évident qu’il possédait quelques notions d’anatomie – la manière dont les chairs avaient été découpées, l’ablation de certains organes, la propension à ne laisser aucune trace exploitable type ADN ou numéro de sécurité sociale…

— Pendant ce temps-là, enchaîna Bonnaventure, je vais rendre visite à nos fichiers, pour voir qui sait manier le bistouri et serait sorti de zonzon récemment. On ne sait jamais.

— Tu sais que le docteur Petiot est mort, n’est-ce pas ?

— Et toi, qu’Andy Warhol était PD ?

Un partout, balle au centre, la partie devenait serrée.

Le fait que le corps ait été abandonné dans le quartier des Halles pouvait également se révéler intéressant. En tout cas, c’était un autre point qu’il convenait de ne pas négliger.

— Putain mais quel con ! faillit s’en étrangler Bonnaventure lorsqu’il réalisa.

— Quoi ? T’as trouvé la fève ?

— Mieux que ça, les Catacombes.

***

— Le cimetière des Innocents, situé non loin de l’église Saint-Eustache, dans le quartier des Halles, a été utilisé pendant près de dix siècles, mais il constituait un foyer d’infection pour les habitants du quartier, de sorte qu’après de multiples plaintes et presque autant d’épidémies, le Conseil d’État s’est vu contraint de prononcer sa suppression et son évacuation en 1785.

— Tu te prends pour un article Wikipédia ou quoi ?

— Ce sont d’anciennes carrières qui furent choisies pour déposer les ossements, poursuivit Bonnaventure, le regard braqué sur l’écran de son smartphone. La Ville de Paris venait en effet de se doter d’une inspection générale des carrières dont le rôle était de veiller à la consolidation des voies de circulation minées par celles-ci. Celles dites de la « Tombe-Issoire » firent, en ce sens, l’objet d’important travaux de consolidation, lesquels travaux furent complétés par le creusement d’un escalier flanqué d’un puits profond destiné à recevoir les ossements.

— OK, j’ai compris. Continue pour voir où elle nous mène, ta dissertation.

— La translation des restes put commencer après la bénédiction et la consécration du nouveau lieu, en avril 1786 et elle se continua jusqu’en 1788, toujours à la tombée de la nuit et selon un cérémonial bien précis. Une procession de prêtres chantait l’office des morts le long du trajet emprunté par les tombereaux contenant les ossements et recouverts d’un épais voile noir. Par la suite, ce site accueillit les ossements de tous les cimetières parisiens. On estime à quelque six millions le nombre de personnes qui sont enterrées là.

— Mazette, ça en fait du monde… Mais ça ne répond pas vraiment à nos questions.

— Dès leur création, les Catacombes suscitèrent la curiosité, enchaîna Bonnaventure sans reprendre son souffle ni s’occuper des remarques de sa collègue. En 1787, le Comte d’Artois, futur Charles X, y descendit en compagnie de plusieurs dames de la Cour. L’année suivante, on mentionne la visite de Madame de Polignac et Madame de Guiche. En 1814, l’empereur d’Autriche François 1er les visita. En 1860, c’est au tour de Napoléon III d’y descendre avec son fils…

— OK, sympa la sortie en famille. Mais je te le répète : quel rapport avec notre enquête ?

— Si tu me laissais t’expliquer au lieu de la ramener tout le temps, tu le saurais déjà.

— C’est pas moi qui perds du temps en lisant le dico… eh pis, tu m’causes un peu meilleur, c’te plaît !

— Ta gueule !

***

— Bon, d’accord, je veux bien en convenir, l’entrée est située non loin de l’endroit où on a découvert les restes de la gamine et sous terre, personne ne t’entend crier. Mais t’es sérieux avec ton histoire de société secrète ? Ça fait un peu Da Vinci Code du con, non ?

— Tu sais combien il en a vendu, de ses bouquins, le mec ?

— Aucune idée et, pour tout dire, j’m'en cogne. Moi, ce qui m’intéresse, c’est de retrouver le chtarbé qui a massacré cette gamine.

— Cool.

— Ouais, enfin, façon de parler. T’as vu dans l’état où il l’a mise, ton reptilien ?

— Non, c’est son nom, Cool. Virginia Cool. Ce qui me fait penser que…

— Parce que tu penses, toi, maintenant ?

— Ta gueule !

***

— Voilà, c’est la liste complète des mouvements sectaires plus ou moins sataniques recensés par la commission Warren.

— Hein ? Qui ça ?

— Bon, d’accord, pas Warren… t’es vraiment frustrante comme gonzesse, à croire que tu le fais exprès. Alors, en gros et pour résumer, c’est la liste de tous les illuminés qui se baladent la tronche planquée sous une cagoule plus ou moins pointue. Adorateurs de la bête, métalleux en mal de sensations fortes, gothiques névrosés, drogués restés perchés et tutti quanti. Je te préviens, c’est moche et ça tache, va falloir mettre des gants. T’as des capotes au moins ?

Moulinot voulait bien le croire sur parole. Et elle savait qu’il était encore très loin de la vérité. En fait, le dossier téléchargé par Ignace Bonnaventure aurait pu figurer dans la collection Gore mais dans sa version trash. Non seulement les détails étaient scabreux, mais la plupart des photos qui les accompagnaient étaient en couleurs – un vrai festival.

— Putain, c’est carrément gerbant.

— Et t’as encore rien vu, Ginette. Ces types-là sont des vrais fondus.

***

L’Immonde fixa son reflet dans le miroir. Un sourire malsain barrait son long visage. Depuis la dernière séance, le rideau sur l’écran était tombé. Et ce n’étaient pas les pentacles tracés à la craie sur le sol qui risquaient de le faire bander. Non, lui, ce dont il avait besoin, l’adrénaline qu’il recherchait, c’était celle qu’il tirait des cris de ses victimes. Boire leur sang, manger leurs entrailles, même les pénétrer après leur mort (ou de leur vivant), tout cela, c’était bon pour le décor. Parce que ça faisait baver les petits-bourgeois et assurait des rentrées substantielles dans les caisses de l’association. D’ailleurs, ils n’avaient jamais eu autant d’adhésions que depuis qu’ils s’étaient remis aux sacrifices rituels. À croire que la crise créait les vocations…

Encore une bonne raison de poursuivre les réformes engagées.

— Monsieur le Ministre, l’interrompit son secrétaire particulier, le tirant ainsi de ses pensées néfastes. Votre rendez-vous est arrivé.

— Ah. Merci Robert, faites-le patienter dans l’antichambre et dites-lui que je suis bientôt prêt.

***

L’entrée des Catacombes ne payait pas de mine – une simple bouche de métro à peine agrémentée de crânes en plastique moche et de quelques indications en latin de cuisine (mais avec les tarifs déclinés en plusieurs langues juste en dessous). On était loin des films d’horreurs de son adolescence… ce qui n’empêchait pas Juliette Moulinot de ressentir un profond malaise au moment de s’engouffrer dans le tunnel.

— Tu veux que je te tienne la main ? lui proposa Bonnaventure.

Exactement le genre d’encouragement dont elle avait besoin.

— Pourquoi, t’as peur ? le rembarra-t-elle sèchement.

D’après le type au guichet, il arrivait que des soirées privées se tiennent dans certaines salles. Et d’ailleurs, s’il en croyait son registre, il y en avait eu une pas plus tard que l’avant-veille – ce qui pouvait correspondre à ce qu’ils recherchaient.

— Et c’était qui ? lui avaient-ils demandé.

— Une association caritative, avait répondu le type sans entrer plus avant dans les détails.

Caritative… une autre façon de prononcer « évasion fiscale ».

***

— Alors, M. le Préfet, des nouvelles de nos inspecteurs ? demanda le Ministre en prenant place. Je ne doute pas que vous ayez confié cette affaire à vos plus fins limiers…

— Cela va sans dire M. le Ministre. Comme prévu, le commissaire Pujol a délégué l’enquête aux inspecteurs Bonnaventure et… Moulinot. Ces deux-là sont sans conteste ce qu’il se fait de mieux en la matière.

— Parfait, parfait, vous m’en voyez ravis.

Les deux hommes échangèrent un regard entendu, un sourire vaguement complice.

— J’ai entendu dire que Saint-Pierre-et-Miquelon était fort agréable en cette saison. Je ne doute pas que cette affectation devrait les ravir.

— Tout comme la presse, M. le Ministre.

— Bien, très bien. Il faut toujours des responsables à nos fiascos, vous avez raison. Et notre annonce ne devrait pas faire grand bruit dans de telles conditions. Voilà qui devrait satisfaire pleinement le Président. Je ne vous cache pas que cette affaire tombe à point nommé, une vraie aubaine si j’ose dire.

— Tout à fait, M. le Ministre, une bien belle coïncidence en effet. Et si je puis me permettre, j’ajouterai même que cette jeune femme était en tout point… délicieuse.

***

Exactement comme dans les dessins animés. Des crânes, du sol au plafond et à perte de vue, une ambiance à la fois pesante et fascinante. Ils n’avaient pas fait cent mètres que déjà la magie des lieux opérait.

— C’est dingue, murmura Moulinot. Et dire que les gens, en surface, ne se doutent pas qu’ils marchent sur tous ces morts…

Avec le plan qui lui avait été remis à l’entrée à la main, Ignace Bonnaventure essayait de se repérer dans ce dédale mortifère. La salle qu’ils recherchaient devait être quelque part, devant eux.

À moins que.

— Et merde, grommela-t-il en comprenant qu’ils venaient de la dépasser. On fait demi-tour, Fantômette, on a été trop loin.

Le bout du tunnel se rapprochait enfin.

***

Une lumière éclatante les aveugla lorsqu’ils actionnèrent l’interrupteur. La salle dans laquelle ils venaient de pénétrer sentait le soufre et le moisi. De lourdes torches étaient accrochées aux murs. Au centre de la pièce, une table, légèrement surélevée, semblait faite pour accueillir un sacrifice – ou un discours de dirigeant, ce qui revenait souvent au même.

— Toi qui entre ici… murmura Bonnaventure.

— N’oublie pas de t’essuyer les pieds, acheva Moulinot.

Mais, derrière la blague, La jeune femme n’en menait pas large. Ce lieu lui donnait la chair de poule. Des choses horribles avaient dû s’y dérouler, elle en aurait mis sa main au feu. Et c’était d’ailleurs ce qui risquait de lui arriver si elle n’y prenait pas garde…

— Ne bougez plus… inspecteurs.

Ils se retournèrent comme un seul homme.

Le type du guichet se tenait là, devant eux, une arme à la main. Tout cela ne sentait pas bon. Pas bon du tout même.

Bonnaventure tenta d’atteindre son arme.

— Je ne vous le conseille pas, lui dit l’homme.

Le policier suspendit son geste. Cela faisait des années qu’il ne s’était pas retrouvé dans une telle situation. Pour Moulinot, en revanche, c’était une grande première. Submergée par ses émotions, la jeune femme s’effondra sur elle-même. Sa tenue, trop serrée, dévoilant dans sa chute ce qu’elle était pourtant censée dissimuler.

La diversion fut suffisante. Le regard de l’homme, hypnotisé par cette poitrine dénudée – et pour le moins affriolante – en oublia Bonnaventure. Lequel en profita pour lui sauter dessus, le désarmer et l’assommer.

L’action avait été si rapide que l’inspecteur lui-même en fut surpris.

***

— Regarde ce que nous avons là… dit Bonnaventure.

Profitant de son état d’inconscience, il avait fouillé l’homme qui reposait à ses pieds. Celui-ci avait dans sa poche une carte tricolore qui lui semblait étrangement familière.

— Des métalleux en mal de sensations fortes, hein ? lui demanda Moulinot, tout juste revenue à elle.

— Tout le monde peut se tromper.

— Des gothiques névrosés ?

— Ça, ça aurait pu. C’en est même un pléonasme.

— Des drogués restés perchés ?

— C’est bon, j’ai compris ! Et remets donc ce sein dans ton bustier, ça me déconcentre toute cette chair à l’air.

— Et moi qui pensais te faire plaisir…

***

— Dis, simple curiosité, tu vois toujours ce mec, tu sais, celui qui bosse à l’IML ? demanda Bonnaventure à sa collègue.

— Euh… oui, pourquoi ?

— Tu crois qu’il pourrait balancer un truc à la presse, comme ça, l’air de rien ?

— Attends, tu veux dire que…

— Une sorte de fuite.

— Tu ne vas quand même pas…

— Moi ? Nooonnn. Mais je connais un Préfet qui devrait bientôt goûter aux joies de Saint-Pierre-et-Miquelon. Et qui sait, peut-être même un Ministre ?

— Il paraît que c’est très joli, surtout en cette saison, fit remarquer Moulinot.

Ignace Bonnaventure ne put s’empêcher de sourire. Finalement, il allait peut-être bien la sauver, cette putain de République.

Tempête stellaire

— À dix heures ! Deux Fly-T !

Je me suis tournée et j’ai tiré, à l’instinct, bien qu’ils soient encore assez loin, à plus de trois cent mille kilomètres. Ce fut à peine un éclair dans l’espace quand j’en ai touché un. Aussi sec, l’autre a brisé sa trajectoire en catastrophe, pour prendre la tangente. Il a dû faire hurler ses moteurs et vibrer la carcasse de son appareil, tellement il a fait ça serré.

— Yaouh ! a hurlé Soran à mes côtés. Tir au but ! Un putain de pirate en moins…

J’ai souri alors qu’il se retenait de lâcher la suite de son juron. C’est vrai que, dans le genre macho et vulgaire, il est pas triste ; là, il était en mode discret et j’appréciai. Le plus rigolo était qu’on m’ait mise en coéquipière de ce vieil ours, jurant et criant autant de joie et de plaisir que de colère ou d’énervement, une vraie marmite à gros mots. Métis et vétéran de presque cinquante balais et quatre-vingts kilos tout mouillé, une taille inhabituelle pour un space-pilote avec son mètre quatre-vingt-douze. Des poils sur tout le corps d’après ce qu’on disait, un sourire comme une pub pour savon-dentifrice Gibbs et un humour goguenard.

Moi, j’ai l’air d’un garçon manqué. Ma tête crépue aux cheveux trop courts ne m’offre même pas la chance d’avoir des dreadlocks. Ma peau d’un noir d’ébène fait ressortir mes dents aussi blanches que les siennes. Restent mes yeux étonnants où se mélangent le brun et le jaune. Soran dit que j’ai de l’ocre avec des paillettes d’or qui brillent dès que je suis en pleine lumière. Pour le reste, j’ai un corps trop mince, avec des fesses et une poitrine rikiki. À part ça, je suis la seule cadette de mon âge, mais aussi, et surtout, la seule à avoir gagné ses galons de canonnière, alors que la traque contre les pirates a commencé voici seulement un mois, juste le jour de l’Independance Day de la confédération américaine. Personne d’autre que moi ne porte sept vaisseaux cousus sur sa manche. Ce qui fait pas mal d’envieux et de jaloux.

J’ai vaguement écouté les échanges de Soran avec le reste de l’escadrille Plume. Quelle idée de donner des noms aussi idiots aux groupes de combat ! Nous, c’est Plume-Noire. Au départ, c’était à cause de moi et de ma peau d’ébène. Maintenant, c’est aussi parce que notre Falter-G a le fuselage cramé par les tirs encaissés.

Giorna, l’une des meilleures space-pilotes de notre groupe, dit qu’on va finir par m’appeler Mariya ou Marina, alors que je m’appelle Maya. Elle m’a expliqué que c’étaient des femmes pilotes d’autrefois, de quand on était coincés sur Terre, à l’époque où il y avait encore des pays au lieu des confédérations comme maintenant…

Soudain, j’ai perçu un crachotement et la tête du commandant s’est affichée sur l’écran du tableau de pilotage. Je n’aime pas ça. Quand il apparaît ainsi, c’est toujours pour nous parler d’une cata. Pas loupé ! Un groupe de pirates suréquipés et armés avait tendu une embuscade et planté plusieurs vaisseaux de la Spatiale, dans les astéroïdes. On était les plus proches pour réagir en attendant qu’un escorteur se porte là-bas et récupère capsules de survie et appareils endommagés.

Une embuscade. Je vous demande un peu ! Vu les millions de kilomètres qu’il y a entre ces astéroïdes, comment un groupe peut-il se planquer et berner nos appareils ? Soran et les instructeurs m’ont expliqué qu’avec les matériaux les plus récents, on arrive à se camoufler comme pas possible, que les nouveaux moteurs super-atomiques n’émettent quasiment plus de signaux quand on abaisse leur puissance, que… bref, qu’on pouvait se rendre invisible et indétectable avec les derniers modèles de jets spatiaux.

Moi, je dis que c’est impossible. La lumière ne les traverse pas. Donc, même sans les voir directement, il y des étoiles brièvement masquées. Trop complexe, rétorque Soran à chaque fois. On va trop vite pour que ce soit perceptible. Si l’appareil suivait une trajectoire régulière, ce serait faisable, ajoutait-il, mais va demander aux pirates de rester sagement sur une belle courbe sans zigzaguer… Pourtant, je suis sûre qu’on peut les repérer ainsi.

Ça y est : mon pilote vient de finir avec le commandant. Évidemment, vu qu’on est les plus rapides, c’est nous qui devons filer en éclaireur, avec Plume Grise – ça fait vachement indien navajo ces noms. À croire qu’on est une tribu de l’espace. Cette pensée me fait éclater de rire. Soran me regarde de travers. Lui peut rire, jurer, crier et tout, ainsi qu’il le dit ; moi, avec ma frimousse d’ange noir, je dois sourire sans plus. Cadette, donc silence…

Il pousse les moteurs au maximum. D’après l’ordinateur de bord, on a deux heures de vol pour remonter douze millions de kilomètres et arriver dans un secteur qui sera vide de pirates, vu qu’ils auront forcément déguerpi. J’ai donc intérêt à scruter l’espace avec tous nos appareils, si je veux savoir où ils sont allés.

— T’as le temps, m’a murmuré mon vétéran.

Sauf que non. Pas si je voulais tester mes idées et apercevoir ces, parait-il, invisibles forbans. Cela faisait quelque temps que j’y pensais et j’avais reprogrammé les cartes de nos LB, des Lupus-Ball. Vous savez… enfin non, si vous n’êtes pas de la Spatiale ni des volants, vous ne savez rien du tout. Ce sont des sphères d’une quarantaine de centimètres. Elles emportent des appareils miniaturisés capables d’analyser tous les rayonnements stellaires, radio comme lumière ou d’autre encore… bref, tout ce qu’on connaît. J’ai apporté quelques modifications au système qu’ils embarquent ; après une année passée à bord, j’en connaissais suffisamment pour y parvenir.

J’espérais que mon idée donnerait quelque chose, sinon Soran et l’officier responsable des équipements m’engueuleraient sec. Je ne devais pas rêver : si ça plantait, l’affaire remonterait au commandant et je serais bonne pour être recadrée sévère, mise au mitard et interdite de missions pendant quelque temps.

— Qu’est-ce que tu fabriques dans le simulateur ? gronda mon ours.

— J’essaie de voir où ils ont pu filer après l’attaque. À mon avis, ils sont dans ce coin. C’est bourré de villes minières flottantes autour desquelles les haveurs ont rassemblé les plus gros astéroïdes. Y’a de quoi se cacher, de quoi se ravitailler et tout.

J’ai fait la grimace et demandé :

— Y’a combien de navires miniers là-dedans, à ton avis ?

— Aucune idée. Mais entre les transporteurs, les extracteurs, les barges et tout ce dont ils se servent, on doit atteindre la centaine de milliers. Peut-être même qu’ils les dépassent. Du coup, ça doit être facile de s’y planquer comme on veut, ajouta-t-il avec un gros rot bien sonore qui me fit tordre le nez.

Je déteste l’entendre aussi bruyant, comme s’il était seul à bord.

De toute façon, je n’écoutais déjà plus. Devant moi, venaient de s’afficher les données de l’embuscade transmises par l’état-major. Sept vaisseaux pirates. Des Black-Arrows avec un Pearl-Satin, un lanceur de torpilles spatiales. Ils avaient réussi à dégommer trois Overseers et leur escorteur. Les gros traits verts et brisés des lignes de la bataille se dessinaient clairement, depuis l’apparition des pirates jusqu’à leur fuite. Trajectoires, axes de tir, impacts et tout le reste. J’ai superposé ça à mes simulations et, waouh, j’ai ressenti une bouffée de fierté. À quelques degrés près, j’avais tout juste. Sauf pour le Pearl dont j’ignorais le système de pilotage. De toute façon, il ne s’était pas barré seul dans son coin. C’était le plus vulnérable du lot. J’ai ajusté quelques détails depuis le panneau de contrôle, avant de balancer ça sur l’écran de Soran.

J’avais vu juste ; enfin, je pouvais l’espérer.

Sans attendre son avis ni son accord, j’ai lancé quatre LB. Deux fois plus rapides que nous, elles ont filé vers les cités minières, en prenant la tangente. J’ai prié très fort pour qu’on ne respecte pas les consignes nous disant d’aller vérifier le secteur de la bataille. Comme je l’ai dit, les pirates n’y seraient plus, mais, connaissant l’heure de l’embuscade et celle de leur départ, l’analyseur de bord avait calculé qu’il leur faudrait six à sept heures pour rejoindre les cités. Mes Balls y parviendraient bien avant et pourraient surveiller leur arrivée.

Soran a fait la grimace, mais a accepté de bifurquer, sans émettre ses habituelles récriminations contre mes idées de « gamine dévergondée dont la tête traînait plus dans les étoiles que sur le pont solide d’un vaisseau », ainsi qu’il le répète souvent.

Du coup, on s’est retrouvés au-dessus de l’écliptique pour plonger dans une belle courbe – un truc génial, exactement comme je les aime – et couper l’orbite des cités minières à la suite de mes Lupus-Ball. J’en frémissais d’avance ; si j’avais pu, j’aurais tapé des mains, mais là, j’aurais eu l’air d’une gosse et Soran m’aurait foudroyée du regard…

Pas grave. J’avais ce que je voulais. C’est l’avantage d’être dans un vaisseau d’éclaireur dont le pilote a des privilèges, comme celui de prendre des initiatives, de changer de cap ou de trajectoire, pourvu qu’il retrouve ceux qu’il piste. Loin d’être évident dans l’espace, où il n’y pas de caillou déplacé par des godillots ou des roues de Jeep, pas de branches brisées ni tout ce qui faisait les délices des pisteurs indiens, d’après les histoires que j’avais lues.

Un sifflement m’a arrachée à mes pensées. Les LB m’envoyaient déjà un message qui s’affichait devant moi. Aïe ! ai-je pensé.

— Soran ! Y’a un pépin. Regarde ça. Une tempête stellaire arrive. Elle est… Ooooh ! Immense !

— Quoi ? Mais y’a pas eu d’éruption solaire signalée depuis un paquet de temps. Aucune alerte ni… Hey, de toute façon, on est sacrément trop loin du Soleil pour…

Il s’est tu en voyant les signaux. Il a basculé les interrupteurs de sécurité du tableau de bord pour contrôler le secteur. Ce qui s’est affiché, c’était tout simplement impensable dans notre système solaire. Et pourtant, ça arrivait. Une ligne de rayonnements cosmiques qui tenait sur des millions de kilomètres et qui allait traverser le coin vers lequel on se dirigeait.

Au même instant, l’escadre nous a envoyé l’alerte. Avec ordre de faire demi-tour au plus vite ou, à défaut, de couper nos systèmes atomiques y compris les coms, les écrans et le pilotage automatique. Les moteurs pouvaient continuer sur leurs lancées à condition de s’éloigner au plus vite de la zone. Quant aux systèmes vitaux, ils ne risquaient rien si on se contentait d’utiliser l’énergie de base.

— Ouais, a râlé Soran. Les écrans extérieurs de protection vont jamais suffire. On va se payer un max de radiations… Tu sais que ça craint, poupée.

— Je suis pas une poupée.

— Scuse ! Tu sais bien… Hey ! Zut, la gamine !

Il a basculé les commandes de pilotage vers moi et a fait tourner son siège. Direction la minuscule cale arrière pour enfiler une tenue sécurisée, un casque bardé de tuyaux, avec trois lames dorées comme visière. Quand il est revenu, on aurait dit un Bibendum. Mais il avait raison. Pas le choix. Il fallait se protéger un max, à moins de vouloir ressembler à un morceau de viande carbonisée. J’ai profité du temps qu’il a mis à se sangler dans sa tenue antiradiation, pour peaufiner mes calculs.

Il fallait que mes Lupus-Ball tiennent le coup quelques instants, avant d’être balayées par la tempête. Perdu pour perdu, j’ai programmé de nouvelles instructions que je leur ai transmis par radio. Sait-on jamais ? L’une d’elles pouvait survivre à la tempête.

Les pirates avaient déjà dû accélérer pour se mettre à l’abri. Ils étaient trop loin des cités et de leurs protections. Du coup, si mes hypothèses étaient bonnes, ils profiteraient des astéroïdes qu’ils allaient longer. En s’y planquant, le temps de laisser passer la tempête, ils auraient des chances de survie.

J’avais cherché sur les cartes spatiales les meilleures et plus proches planques possible. L’idéal, c’était Neoptolemus vers lequel j’ai envoyé deux LB. L’astéroïde suivant était à moins d’un million de kilomètres et pouvait les abriter, avec ses quarante kilomètres de longueur. Chacun suivait une trajectoire suffisamment régulière pour garder une face à l’opposé de cette tempête stellaire.

Voilà ! Mes LB prêtes, je me suis enfin occupée de ce qui me concernait.

Une fois, le détail de la protection corporel traité – si ! si ! Soran parle parfois comme ça, il ne faut pas chercher – il a aussi sécurisé notre vaisseau en activant les épais volets antiradiations autour de la cabine. Il rageait et sacrait sans arrêt, me faisant découvrir des jurons que j’ignorais ; pourtant, les mécanos et les techniciens qui entretiennent les appareils en connaissent un nombre impressionnant.

Je l’ai laissé pester pour m’occuper de ma partie que sont les consoles de tirs.

On s’est retrouvés engoncés dans un minuscule cocon, avec un éclairage minimaliste et seulement trois affichages, ceux qu’on utilise au décollage. Ça faisait intime, avais-je ri. Ce qui ne lui a vraiment pas plu. Il parait que le ton que j’emploie pour dire certaines choses est déplacé. J’ai haussé les épaules.

De toute façon, on n’a pas eu le temps de se disputer. La tempête nous est tombée dessus plus tôt que prévu et, surtout, plus forte que la flotte ne l’avait annoncée.

C’était mon premier orage dans l’espace. J’avais toujours entendu dire que ça ne touchait qu’une partie des systèmes de vol, qu’il n’y avait pas un vent au sens terrien. Que, vu qu’il n’y a pas d’atmosphère dans l’espace, on n’était pas secoués. Tout au plus l’appareil était-il agité lorsque les moteurs atomiques se déconnectaient de la cabine, où on survivait grâce aux batteries de secours.

Pour moi, ce fut un baptême et la fin d’une légende. Notre Falter-G fut soulevé et bascula sur le côté, comme s’il plongeait vers une planète dont l’attraction se serait brutalement faite sentir. On a entendu des craquements, des chocs, dont certains étaient si forts et terribles que j’ai cru un instant que notre coque se déchirait. On est devenus aveugles quand la plupart des lumières se sont éteintes et que les afficheurs n’ont montré que des stries. Soran serrait les dents, sans doute les fesses, mais ne disait rien, essayant de jouer au vétéran qui a connu bien pire.

Moi, j’ai fait comme lui. Je n’ai rien dit, je n’ai pas bougé, ni crié, ni quoi que ce soit. Aussi muette que les carpes terrestres d’autrefois. Je n’ai même pas sorti de blague, pas plus que la moindre remarque à demi-acide, comme j’aimais en faire.

Puis, tout s’est arrêté. Les secousses aussi bien que le reste de l’éclairage, y compris celui des afficheurs. Le vaisseau continuait sur sa lancée. J’espérais que mon ours de pilote n’avait pas vu que j’avais reprogrammé notre trajectoire pendant qu’il s’occupait de tout barricader. Après tout, il m’avait mis le système de pilotage entre mes mains. Mon ajustement faisait, qu’au lieu de foncer vers la flotte et nous éloigner du raz-de-marée stellaire, nous filions direct sur Neoptolemus.

Heureusement, tout a repris vie dans notre appareil. D’un coup, là aussi. Le gros de la tempête était passé. Les systèmes de secours se réactivèrent un à un ; ensuite, ce furent les auxiliaires et les principaux. C’est que c’est solide un Falter-G. Quand les affichages se sont remis à briller, que les antennes extérieures nous ont montré l’espace, là, Soran a découvert mon gambit. Il a juré et m’a regardée. Un regard jupitérien qui aurait dû me transpercer et me tuer sur place.

J’avoue que je n’étais pas très fière quand j’ai murmuré :

— Normalement, les pirates sont là, derrière cet astéroïde… On pourrait les…

Je n’ai pas pu continuer. Il a hurlé et m’a traitée de meurtrière, d’inconsciente et autres noms, me lançant des onomatopées bien senties, des trucs que je ne suis pas censée entendre, et encore moins répéter, cela va de soi. Pourtant, alors que j’aurais dû baisser la tête, j’ai pointé mon doigt et crié, le coupant net dans sa logorrhée :

— Hey ! Regarde ! Une des balles fonctionne encore. Elle les a détectés ! Ils sont là ! Quatre vaisseaux planqués sur le…

Il m’a intimé l’ordre de me taire, avant de zoomer avec les caméras extérieures et de lancer les signaux d’identifications. Moi, j’ai ressorti le film de l’attaque reçu de l’amirauté. Il ne pouvait y avoir aucun doute. Pas seulement à cause de la forme des appareils, mais surtout grâce à leurs signaux et codes de référence. Ils avaient été enregistrés durant l’attaque et, comme ils ne pouvaient les changer qu’en se mettant en cale sèche… Encore un truc idiot ! Comme s’il y avait de l’eau dans l’espace…

Bon, c’était dommage. Les pirates étaient à l’arrêt et je ne pouvais pas vérifier mes idées pour les détecter en vol malgré leur soi-disant invisibilité. Du coup, j’allais entendre des grincements de dents pour la perte des LB…

En attendant, Soran a inspiré et poussé les atomiques à vitesse maximale. Ensuite, il m’a fixée et a hoché la tête en murmurant :

— Tous les quatre et du premier coup, la gosse. Tu piges ?

J’ai souri. J’étais déjà prête, les mains crispées sur les poignées de tir. J’ai activé les missiles. À moins de cent mille kilomètres, c’était du gâteau sur des appareils quasi immobiles, enfin par rapport à l’astéroïde qui lui filait bon train. Du gâteau ou un meurtre suivant le point de vue. Je ne sais pas, mais ce n’est pas mon problème, non plus. Je suis dans la Spatiale…

Deux coups au but. Le troisième était touché, mais a pu dégager. Il a fallu que je tire une nouvelle fois. Volatilisé en plein vol ! Le dernier, c’était le Pearl-Satin… Eh bien, je l’ai complètement raté parce qu’il s’est planté, tout seul, en voulant fuir et éviter mon missile. Le plan arrière de sa coque s’est fracassé sur une saillie de l’astéroïde et l’a fait basculer alors qu’il poussait ses moteurs à fond. Pas de pot pour lui, il s’est scratché contre la roche et a explosé.

On n’a rien dit. Trois vaisseaux à ajouter à mon palmarès. Je crois que j’allais demander qu’on me surnomme Mariya. C’était sympa comme prénom. Soran, lui, était bougon, surtout parce qu’on avait mis des heures à les poursuivre, qu’on en avait passé une coincés par la tempête pour finalement les décaniller en moins de dix minutes. Okay ! Il en restait trois autres. Mais c’était trop compliqué de les retrouver, avec mes LB morts, cramés et tout ça. C’est là qu’on a vu réapparaître Plume Grise… qui avait disparu de nos afficheurs dès le début de l’alerte. Pas fou, il avait préféré obéir aux instructions et fuir la tempête.

Le contraire de moi, en fait…

Soran a décidé que nous devions faire le tour du secteur, par acquit de conscience, une virée pour faire pro, quoi. Puis on est revenus jusqu’à la flotte. Alors que j’avais entrouvert ma tenue de vol en un décolleté plongeant qui ne l’a même pas intéressé, mon ours-pilote n’a pas voulu retirer sa combinaison de protection, seulement le casque. Pire, il n’a pas décroché un mot de tout le retour. Six heures de vol sans une seule parole. Je n’ai rien dit moi non plus et, comme je n’avais rien à faire, j’ai préféré attraper l’Amazing stories que j’emporte toujours avec moi, glissé entre ma combinaison et mon ventre nu. Quand le destroyer porte-vaisseaux a été devant nous, Soran s’est de nouveau tourné vers moi et, comme à regret, a lâché :

— Bon ! Okay ! T’as eu raison, une fois de plus. Mais là, c’est fini pour cette mission. On rentre, petite.

Il a raclé sa gorge, avec un drôle de bruit qui ressemblait à une excuse voilée, et fait la grimace. Les ondes radio de traction nous ont saisis à cet instant. Nous rentrions effectivement. La cale d’appontage était devant nous. Tout était fini, comme il venait de le dire. Il a glissé en soupirant une main vers mes fesses, me faisant sursauter et me dresser d’un coup. Ses doigts ont frôlé le disque sur lequel j’étais assise. C’est moi qui ai grimacé. J’ai senti mon corps perdre sa consistance. Redevenir un simple jeu de lumières qui s’éteignaient, lentement avalées par l’ovoïde de métal noir et gris.

Tout a disparu à l’instant où l’appareil a touché le pont…

***

— Alors ? Comment j’ai été ? ai-je demandé en sautant au cou de mon oncle.

— Infernale, dévergondée, lubrique et chiante.

— Oh ! Que de méchancetés, tonton. Je parie que mon double t’a fait du gringue. Sinon elle a eu raison côté tactique pour la chasse aux vilains pirates, c’est ça ? Je suis même certaine que mes Lupus-Ball ont fonctionné !

— Ouais ! Quatre pirates en tir direct et un qui s’est viandé tout seul.

— Rends-moi mon moi !

Il a tordu le nez, grimacé, tergiversé puis a cédé, me tendant mon œuf de métal. J’ai secoué la tête en repoussant sa main qui tentait de frotter mes cheveux crépus, comme s’il voulait s’excuser de ses mots durs. Flûte ! Il savait pourtant que je détestais ça. Je n’étais plus une gosse. Je n’avais peut-être pas vingt-quatre ans comme le double que je m’étais créé, mais j’en avais déjà quinze ! Même si je n’avais pas le droit de participer en chair et en os aux missions de combat, j’étais la plus douée et la plus jeune canonnière. Celle dont le score de vaisseaux pirates descendus venait de monter d’un coup. Si tout se passait bien, le nettoyage des pirates serait fini dans moins d’un mois et je pourrais de nouveau voler dans l’espace. J’ai regardé la cale et les vaisseaux. J’y ai aperçu le Falter-G de mon oncle et les mécanos qui s’activaient autour ; il n’avait pas pris de nouveau coup.

J’ai écouté d’une oreille distraite Soran me décrire la tempête stellaire et son rôle dans cette aventure. C’était sans importance ; mon double allait tout me raconter, mieux que lui, en me faisant revivre toutes les sensations que son corps artificiel avait enregistrées. J’ai fermé les yeux et souri de contentement ; c’en était presque jouissif. Oncle avait raison ; j’avais dû être horriblement lubrique, mais je m’en fichais, ce serait mon plaisir.

C’est alors que j’ai entendu le bip de mon communicateur que j’ai presque arraché de ma ceinture. En l’ouvrant, les chiffres se sont affichés et j’ai sauté sur place en criant, mes pieds frappant mes fesses rikiki. Homologués ! Les vaisseaux pirates abattus étaient reconnus et comptabilisés sur mon brevet. À quinze ans, je venais de dépasser les meilleurs pilotes et de réaliser mon rêve de gosse, celui de pouvoir intégrer avant ma majorité la nouvelle école de la Spatiale.

Bruno Pochesci

Djinn Djihad

1. Coup de blues

— Alors, colonel ? demande sans trop y croire Andrea II, tant les traits de Horst Wepper trahissent l’échec et les chocottes à profusion.

Le commandant en chef de feu la Garde suisse pontificale hoche la négative. Puis il tombe à genoux, invoquant pêle-mêle le pardon du Tout-Puissant, de la Sainte Vierge et, bien sûr, de Sua Santità elle-même, acte de contrition que recouvre en partie la clameur de sa hallebarde, également chue après qu’il avait saisi de ses mains tremblantes le chapelet qui pendait à son cou.

Tout soupir, l’Évêque de Rome décolle son séant du saint siège et s’en va aider cette espèce de septième bourgeois de Calais – qui chiale à présent pis qu’un veau aurifère, le morion valsant au rythme de ses sanglots – à se relever :

— Depuis huit ans que j’exerce mon ministère pastoral, vous êtes le premier à pénétrer dans la salle du trône sans y avoir été annoncé, mon fils…, plaisante, dans une improbable tentative de dédramatisation, le deux-cent-soixante-dix-neuvième successeur de Saint Pierre.

« Et aussi la dernière, à moins d’un miracle… », ajoute-t-il in petto, tandis que l’officier helvète, qui se fout de cet écart protocolaire comme de son premier rösti, glaglate tellement des chicots qu’il en charcute son « Credo » en un hachis de syllabes inintelligibles.

— Même mon camerlingue a pris la fuite ce matin, avec les derniers prélats de la Curie…, enchaîne Andrea II. Quelle tristesse… Tous ces rats empourprés, quittant la nef du Seigneur tels de vulgaires apostats ! Mais ils ne l’emporteront pas plus au paradis qu’ils ne trouveront de salut hors de la Ville Éternelle, croyez-moi !

« Éternelle ? Mes couilles ! Comment une ville vidée de tous ses habitants peut-elle encore se prétendre éternelle, pauvre imbécile ? », y va de sa désespérance intime le gradé, toute élégance bue et miquettes au zénith.

Comme pour abonder dans le sens de chacun, une amanite nucléaire embrase l’horizon. La neuvième, en moins d’une heure… Florence, destination des fuyards tantôt vitupérés, vient d’être annihilée en même temps qu’un bon bout de Toscane. À l’instar du reste du monde, la péninsule italienne n’est plus qu’un vaste brasier radioactif où seules Rome et sa grande couronne ont été provisoirement, et pour quelque raison mystérieuse, épargnées.

Un film défile en accéléré dans leurs têtes respectives…

***

Celui de Wepper déroule l’embuscade qui vient d’échouer à l’embranchement entre la A90 et la voie Appienne. Une mission de la dernière chance, placée sous son commandement, dont il est pour sa plus grande honte le seul rescapé… Il revoit ses valeureux hommes, aidés par un peloton de carabinières tout aussi héroïques, lancer l’attaque à son signal, alors que l’ennemi était en plein Dohor – la prière de midi –, fion tourné vers le Groenland. Des adversaires qui, même sous-armés et en nombre inférieur, s’en sont une fois encore sortis grâce à…

La tremblote du colonel connaît un regain tel qu’il en casse son chapelet…

Dans les perles qui se défilent et s’éparpillent, il revoit les têtes de ses camarades, roulant les unes après les autres au sol, fauchées avec horrible facilité par… Et puis ce tir d’une fulguronuke vers Naples, ajusté entre deux décollations, avec l’amanite qui peu après s’élève sous les « Allahu akbar ! » enthousiastes des djihadistes. Capri, c’est bien cuit, deuxième couche pour Pompéi…

Et enfin il se revoit, lui, couard en diable, se ruant dans l’hélijeep des fliquettes et mettre plein gaz direction le Vatican, sous les rires de salopards jouant au foot avec la tête d’un de ses hommes, ou plaquant celle d’une carabinière à des pubis aux ondulations obscènes. Fuyant trouille au bide ce cauchemar – pourtant dérisoire, à côté de ce qu’endure l’humanité –, jusqu’à ce qu’il réalise que son cou est enfin hors de portée de la cimezerre du monstre, et son véhicule bien trop dans l’axe du centre-ville pour qu’il écope d’une fulguronuke… Et après avoir défoncé l’obélisque du Christ-Roi en se garant, il se revoit traverser la place Saint-Pierre vide et taxer sa hallebarde à l’une des armures de l’antichambre de la salle du trône, avant d’aller annoncer à Sa Sainteté que les mitrailleuses aux antiprotons qu’elle avait financées et bénies ont été aussi inefficaces que le reste. Et que donc les carottes étaient dites, et la messe bien cuite…

***

Quant au film d’Andrea II, il résume une période couvrant grosso ex-voto le dernier lustre. Cinq années qui resteront les dernières de tout peuple, toute culture et, bien sûr, toute religion autre que l’Islam le plus rigoriste…

Djinn Djihad a surgi de nulle part, avec sa cimezerre et ses fulguronukes, alors que faisait rage le troisième conflit indo-pakistanais.

Tant qu’il se contentait de mettre à feu et à sang l’Inde, en faisant tomber par millions les têtes et en dévastant villes et campagnes sous un déluge d’amanites nucléaires que seules interrompaient ses cinq prières quotidiennes, le reste du monde ne fit qu’observer et compatir. Atterré certes pour ces malheureux Indiens, mais fort d’un esprit munichois à toute épreuve, vu l’évidente invulnérabilité de cette créature d’apocalypse : même une ogive Kali M-4, fleuron de l’arsenal nucléaire hindou, qui avait pourtant balayé tout le Penjab et ses alentours, n’était parvenue à l’érafler.

Ce fut là que débuta la cata dans la cata… Avant d’être anéanti à son tour, le gouvernement de New Delhi, refusant de croire que Karachi n’avait rien à voir avec le génocide perpétré par cette chose infernale, décida de balancer son stock résiduel de Kali M-4 sur son voisin pakistanais…

Trois mois et autant de milliards de victimes plus tard, Djinn Djihad s’attaqua à la Chine, qui tout aussi impuissante, désespérée et furieuse, se fendit elle aussi de lâchers nucléaires superfétatoires. D’abord sur son propre territoire, puis sur tous les pays limitrophes dont le nom se terminait par « stan ». Plus la Russie et le Japon, juste pour le plaisir.

À partir du moment où il devint évident que Djinn Djihad épargnait les zones géographiques à population majoritairement musulmane, et que des groupes de combattants salafistes commençaient à le rallier pour lui prêter une main forte dont il n’avait par ailleurs nul besoin, le monde perdit définitivement la tête et s’enfonça dans un abîme de destructions et représailles gratuites, ou soi-disant préventives. Les Occidentaux s’en prirent d’abord aux pays islamiques, qui, tout en clamant leur innocence, ne se laissèrent pas faire. Puis, aucun ralentissement n’ayant été constaté dans l’œuvre d’éradication du golem halal, le reste du monde y passa…

Sur les quinze milliards d’habitants que comptait la Terre, Djinn Djihad n’en avait au final éliminé qu’une petite moitié, la plupart grâce aux fulguronukes à enrichissement solaire qu’il synthétise à la chaîne, et qui peuvent frapper en quelques minutes n’importe quel coin du globe…

***

— Fuyez, Votre Sainteté ! Ce monstre et ses sbires seront là d’un moment à l’autre. En prenant la capsule Léon XIV, vous pourriez peut-être atteindre la base de…

— Pulvérisée ce matin, mon fils. C’est pour ça que tout le monde s’est trissé, peu après votre départ en mission. Il n’y a plus aucun endroit où fuir ce châtiment divin, que ce soit sur notre planète agonisante ou dans ses environs orbitaux immédiats… De toute façon, comme l’avait si bien rétorqué mon prédécesseur et héros personnel Pie VII au général Radet, envoyé par Napoléon pour lui intimer d’abdiquer : « non possumus, non debemus, non volumus ! »

« Nous ne pouvons pas, nous ne devons pas, nous ne voulons pas… »

À ces mots, Horst Wepper saisit la main pontificale et la baise avec fougue. Puis il récupère sa hallebarde sans piper mot et quitte la salle du trône en courant. Foutu pour foutu, une idée vient de germer dans sa tête en sursis. Sans doute la dernière, mais sait-on jamais…

2. Coups de fil et de poker

Pendant que le colonel Wepper récupère ce dont il a besoin pour exécuter son plan, Andrea II gagne le balcon central – où a été installée, à sa demande, la longue-vue originale de Galilée – en cherchant sur son élégaphone le numéro de son vieil ami, le Grand Rabbin de Jérusalem :

— Allô, Naqdimon ?

— Oh, Andrea « j’sais plus combien » ! Shalom, toi ! Alors, ma gonade, toujours de ce monde ?

— Deux, crétin. Et plus pour longtemps, justement. C’est pour ça que je t’appelle : pour te faire mes adieux, le yin et le yang d’un demi-millénaire de technologie dans l’œil et dans l’oreille !

— Oy Vaï, ben zona ! Les antiprotons ont foiré itou ?

— On ne peut rien te cacher, beau barbu. Ici, il n’y a plus que moi et le chef de mon armée de poche, qui semble en plus avoir perdu la boule.

— Et toute ta basse-cour en soutane, elle est où ?

— Envolée ce matin, probablement éparpillée façon scrabble du côté de Florence.

— Ah merde.

— Comme tu dis. Bref, le moment des adieux est venu. Je ne t’ai jamais voulu que du bien, Naq, tu le sais. Depuis le temps de nos lointaines études au Caire… Et ce bien que toi et les tiens ayez buté mon boss !

Naqdimon Meyuhas-Herzog s’esclaffe, tandis qu’Andrea II lorgne tout sourire dans la lunette pointée sur via della Conciliazione, l’avenue qui depuis Castel Sant'Angelo remonte en ligne droite vers le Vatican. L’hélijeep cabossée de ce dingo de Wepper vient de rentrer dans son champ visuel. Il se pose à hauteur du croisement avec via Traspontina et sors hors du véhicule pour en extraire sa hallebarde et… Oui… Il a décidément coulé une bielle !

— Encore cette vieille histoire ? reprend le Grand Rabbin. Non mais j’te jure… Alors, primo et avant toute chose : on se bute entre nous si ça nous chante, camarade ! On a juste un peu de mal quand c’est les autres qui s’essayent à notre extermination, mais au niveau du principe, le sang qui coule à flots, le massacre des premiers nés et tout le toutim, on est plutôt pour ! Deuxio, et tant pis si je dois te le répéter jusqu’à ce qu’assèchement de la menteuse s’ensuive : c’est vous qui l’avez zigouillé, le p'tit Jésus ! Vous, les Romains ! C’est d’ailleurs pour ça que vous avez décidé d’expier sur place, en vous installant dans la capitale des bourreaux de jadis !…

Tandis que les vannes s’enchaînent, Andrea II épie le curieux manège du colonel Wepper…

***

Le regard rivé sur les quais, là d’où le monstre et ses suiveurs rescapés – une vingtaine maxi – surgiront d’un instant à l’autre, le Suisse arrime l’armure qu’il a prélevée dans la salle Benoît XVII aux points d’attache du chevalet spécialement conçu pour la maintenir debout, qu’il vient d’installer au milieu de l’avenue. Une fois assuré que l’ensemble tient, il glisse la hallebarde entre les bras de cet épouvantail improvisé et la cale entre ses solerets.

Voilà, c’est prêt. Grâce aux paroles de Sa Sainteté, ils ont peut-être encore une petite chance.

« Les héros… » Wepper entend les cris de ces salopards à l’approche… « Faire appel aux héros, aux mythes… » Il va se cacher dans un kiosque à journaux aux stores baissés… « Pie VII est le héros d’Andrea II… » Il en plie plusieurs lamelles, pratiquant ainsi une meurtrière d’où il peut voir son fantoche métallique et la partie basse de l’avenue jusqu’au fleuve… « Mais pour un Suisse, qui plus est natif comme moi du canton d’Uri… » L’officier bande l’arbalète en parfait état de marche, qu’il a récupérée dans l’armurerie pontificale… « Le héros par excellence ne peut être que… » et y dépose son unique carreau… « Guillaume Tell… » De toute manière, il n’aura pas une deuxième chance… « Je serai David terrassant Goliath in extremis… » Les « Allahu akbar ! » approchent de plus en plus… « Avec l’aide de Dieu, j’ai peut-être repéré le talon de cet immonde Achille… » Ça y est, il aperçoit le groupe… « Djinn Djihad a résisté à tous les rayons, à toutes les frappes… » Il cale son instrument dans la meurtrière… « Dispose d’un système d’absorption et reconversion des énergies qui… » l’assure à son épaule… « Le renforcent, au lieu de le détruire… » Plus que quelques mètres et… « Mais s’il digère aussi bien les formidables températures que dégagent tels rayons ou ondes… » il a sa tête en ligne de mire… « Ou tout impact allant du missile à la simple bastos… » et vise jusqu’à loucher, l’index crispé sur la gâchette… « Qu’arriverait-il si un simple trait des temps anciens, comme une flèche ou un javelot… »

Horst sourit. L’arbalète ayant une forme de croix – « In hoc signo vinces ! » –, il ne peut que niquer cette goule mahométane. « Deus Vult ! ». Merde à la fin !

Le sifflement de la cimezerre cingle alors les airs. Le heaume se décolle du reste de l’armure et rebondit plusieurs fois au sol dans un tintamarre de ferraille.

« Jetzt ! Gott hilf mir ! » hurle Wepper en pressant la gâchette. La noix pivote et, d’un claquement sec, la corde propulse le carreau vers sa cible.

Pour la première fois en cinq ans, Djinn Djihad tressaille et recule d’un pas, un bout de fer et de bois planté dans l’omoplate gauche. Son flottement ne dure qu’un instant, avant qu’il n’extirpe d’un geste assuré le corps étranger, comme si de rien n’était.

L’intuition était là, mais il a raté de peu la pomme… Avec tristesse, Horst Wepper réalise qu’il ne sera jamais le Guillaume Tell 2.0 sauveur de la patrie, mais plutôt le Burroughs bis qui a raté son coup. Un tranchant de cimezerre siffle et balaye cent mètres plus loin une portion du kiosque en forme de demi-lune. Dans la partie demeurée sur place, des revues et des journaux barbouillés de sang volettent autour de la moitié inférieure du Suisse, toujours debout, sectionné net le long d’une courbe allant de l’épaule gauche à la hanche droite.

Comme pour lui rendre hommage, Djinn Djihad tire coup sur coup et dans toutes les directions plusieurs fulguronukes, sous les habituels hourras des djihadistes, avant de poursuivre sa dernière ligne droite vers place Saint-Pierre.

***

Andrea II vient d’observer la moitié du kiosque s’envoler et les fulguronukes fuser.

— Cette fois je crois qu’il me faut te saluer pour de bon, mon Naq.

— Non, attends ! Arrête tes conneries et fais ce que je t’ai dit avant-hier !

— Non possumus, non deb…

— Ah non, hein ! Me fais pas chier avec ta pissette !

— “Ton” Pie VII, vieux fou. Allez, faut que j’y aille si je veux me recueillir une dernière fois dans la Chapelle Sixtine, avant qu’ils ne soient là. Mais auparavant, je voudrais que tu me rendes un service.

— Des clous, comme dirait le fils de ton boss !

— Qui est aussi le tien, je te signale. Et puis je ne plaisante pas.

— Alors dis toujours, mais à condition que tu me jures de prendre en considération ce que je t’ai dit !

— Donne-moi ta bénédiction.

— Quoi ?

— Je t’ai demandé de me bénir. Je ne vais quand même pas me donner moi-même l’extrême onction, non ?

— Comment vous dites, déjà, en latin ? Vaffanculo ?

— Toujours aussi fin linguiste, à ce que j’ouïs. Allez, tant pis, la bise, mon beau barbu. Et ne t’inquiète pas : quand viendra ton heure, je glisserai une bonne parole auprès de ma direction, afin qu’on te flanque au Purgatoire !

— Ta salle d’attente post mortem, je m’en branle comme de mon premier Shéol !

— Amen !

— C’est ça ! Et Mazal Tov en sus ! Encore une fois, la solution je te l’ai donnée : applique-la ou bien crève, ma salope !

Les deux amis raccrochent en se marrant ocre.

Seul dans sa synagogue, le Grand Rabbin lâche un « putain fait chier ! » d’anthologie en abattant son poing sur le bureau de l’espace travail où il bossait, puis rappelle Andrea II :

— Tu veux quoi encore, beau barbu ? Remarque, tu tombes bien : il y a du temps additionnel dans l’air. Djinn Djihad et ses mécréants viennent de s’arrêter pour prier, au milieu de la place Saint-Pierre.

— בָּרוּךְ אַתָּה יְיָ אֱ-לֹהֵינוּ מֶלֶךְ הָעוֹלָם שֶׁהֶחֱיָֽינוּ וקִיְּמָנוּ והִגִּיעָנוּ לִזְמַן הַזֶּה : !!! Et va te faire foutre !

— Si mes souvenirs sont bons, ça veut dire : « Béni sois-Tu, Éternel notre Dieu, Roi de l’Univers, qui nous a fait vivre, exister et parvenir jusqu’à ce moment. » Ouais… Pas mal… Mais t’aurais pas en boutique quelque chose de plus perso ?

— Plus perso ? Mais putain ! Joue-la perso, justement, je me tue à te le dire ! Il n’y a plus un chat, dans ta Ville Éternelle de mon cul, alors qu’on est encore des milliers à Jérusalem ! La vocation au martyre, ça va bien cinq minutes !

Et sur un ultime « fais-le, ou va te faire mettre chez les athées ! » balancé en argot yiddish, Naqdimon raccroche pour de bon.

***

Les mains jointes, un petit sourire de guingois, Andrea II trottine vers la Chapelle Sixtine.

Dans sa tête, la punchline détournée « possumus, debemus, volumus ! » tourne en boucle…

3. Coups de théâtre et de Jarnac

Lorsque le monstre et ses sbires pénètrent dans la plus belle des salles pontificales, Andrea II les attend de pied ferme, relax de la chasuble, brandissant sa férule surmontée d’un crucifix d’or.

Au-dessus de son chef – qui ne devrait plus tarder à tomber – la célèbre « Création d’Adam » du Michel-Ange, celle aux index du Demiurge et du premier homme qui s’effleurent.

Disques rayés d’une foi dévoyée, iconoclastes finis à l’urine appliquant le même sinistre modus operandi depuis les Bouddhas de Bamyan, plusieurs djihadistes ouvrent le feu sur les fresques de la voûte en louant Dieu.

Alors, du haut de ses deux mètres et pour la plus grande stupeur des présents, Djinn Djihad, lugubre Belphégor tout de pourpre vêtu, brise un silence dans lequel il s’était rigoureusement claquemuré depuis son apparition :

— كفى ! assène-t-il, des inflexions de colère dans sa voix, à la fois sépulcrale et tonitruante.

« Ça suffit ! », traduit illico Andrea II, décidément émérite polyglotte.

Puis, poursuivant dans un italien impeccable, nimbé de poussières et de gravats provenant de chefs-d’œuvres à jamais défigurés :

— Mes senseurs attestent sans marge d’erreur possible que vous êtes l’ultime infidèle en vie sur Terre. Je me dois donc de vous signifier, conformément à la mission qui m’a été confiée et avant de procéder à votre suppression, que l’Oummat Islamiyya est désormais une réalité irréversible. Mais aussi qu’il vous est accordé, en vertu de mon programme, de votre sexe, de vos origines, et en tant que suprême responsable d’une croyance blasphématoire en passe d’être anéantie, le droit d’exprimer une dernière volonté.

Dans un silence entrecoupé de rares « allahu akbars » mous de la ferveur, la cimezerre de Djinn Djihad se met à siffler et à luire de cet éclat cobalt typique du coup en passe d’être porté.

Alors, la Papesse Andrea II, née Jémima Mado Bukonzoo à Kinshasa, capitale de la Confédération Bantoue, dont elle fut la première cardinale trente ans après que le Concile Vatican IV ait réformé le droit canon et permis l’ordination des femmes – le III ayant quant à lui mis fin au célibat ecclésiastique –, pointe son index vers ceux d’Adam et du Très Haut.

Puis, suivant le conseil de son ancien flirt de campus Naqdimon – « mais qu’est-ce que t’en as à foutre, bordel d’Elohim ? Dieu s’en cogne des martyrs ! La vie est son plus grand don et tout ce que tu fais ou ne fais pas, tant que tu la préserves, il s’en bat ses divins steaks ! » –, elle lâche sans hésiter, dans un arabe littéraire impeccable :

— أَشْهَدُ أَنْ لْاَ إِلَـهَ إِلْاَّ ٱلله وَأَشْهَدُ أَنَّ مُحَمَّداً رَسُولُ ٱلله

La Chahada… Formule express qui permet à quiconque de devenir musulman en une phrase, le temps de réciter : « J’atteste qu’il n’y a pas de divinité excepté Dieu, et j’atteste que Mahomet est le Messager de Dieu ».

« Et voilà le travail ! Possumus grave et vlan dans vos derches, les nazis de la Charia ! Merci à toi, mon vieux Naq : tout bien considéré, tu ne l’as vraiment pas volée, ta petite pipe d’il y a un demi-siècle ! », jubile en pensée la convertie sur le pouce.

Ne l’entendant pas du tout de cette oreille, un barbu fulmine qu’il va buter cette grosse chienne subsaharienne qui se fout de leurs tronches et pointe son arme vers celle qui, de facto, vient d’abjurer sa religion pour sauver ses miches. La cimezerre claque et le teigneux cesse illico d’entendre tout court. Tranché net, son cou en éruption arrose copieusement de sang ses proches camarades horrifiés, tandis que sa tête valdingue sur le marbre du pavement cosmatesque, un rictus de sidération aux lèvres.

Trois rayons jaillissent alors : du chef, de la cimezerre et du canon à fulguronukes – qui lui tient lieu de bras gauche. Brillant chacun d’une couleur primaire, ils convergent vers l’autel pour générer l’hologramme de…

***

— Je suis celle qui fut contrainte de concevoir ce monstre. Mon nom est Jihane Al Mah…

« Jihane Al Mahwaiket… », se souvient la Papesse à la mémoire d’éléphante. « La triple Nobel de physique, cybernétique et bioinformatique, mystérieusement disparue avec toute sa famille peu après mon accession au trône de Saint Pierre. Un des esprits les plus brillants de ce siècle… »

D’une voix posée, l’image poursuit, toujours en arabe :

— Pressentant le déclin inéluctable de son influence au sein du monde islamique, une organisation secrète, sans doute financée par les puissances les plus rétrogrades du Golfe et regroupant en son sein les courants les plus radicaux, m’a fait enlever avec mon mari et mes deux filles. Ce n’est qu’après coup que j’apprendrai qu’un collègue, en qui j’avais toute confiance et auquel j’avais naïvement confié la teneur de certaines de mes découvertes dans le domaine du cyberstockage quantique d’énergie solaire, m’avait trahi. Après m’avoir séparée de ma famille, ils ont fini par formuler des requêtes qui ne laissaient aucun doute quant à la nature destructrice de leurs intentions, raison pour laquelle j’opposai un refus total de collaborer. Ils se sont alors déchaînés sur mon mari, le mutilant quotidiennement d’un doigt, d’un œil ou d’une oreille sous mes yeux, avant de le découper à vif, sans jamais endommager ses organes vitaux. Un cauchemar de cris et suppliques d’achèvement jamais exaucées qui dura des semaines, et ce bien que j’aie juré dès la première phalange tranchée que je ferais tout ce qu’ils voudraient… Choquée et terrifiée à l’idée qu’ils puissent s’en prendre à mes filles, je surmontai mes haine, peur et douleur et me mis au travail, entourée de savants corrompus chargés de superviser mes directives. Sans doute pas assez vite à leur goût, puisqu’ils commencèrent à me frapper et à me violer régulièrement, parfois même à plusieurs et avec un plaisir évident. Malgré mon QI et mon savoir, je n’étais pour eux qu’un bestiau, une anomalie fruit d’une civilisation dégénérée qu’ils devaient à tout prix détruire, puisqu’elle permettait aux femmes et à toute personne anormale à leurs yeux de s’instruire et de mener leurs vies comme elles l’entendaient. Le projet « Djinn djihad » avançait bien, grâce à la synergie perverse qui s’était mise en place avec mes collaborateurs, lorsqu’un jour je fus surprise en train de saboter l’un des picocircuits de la cimezerre. Ce qui valut à mes filles, respectivement âgées de neuf et treize ans…

Visiblement bouleversé, l’hologramme verse une larme en étouffant un gémissement.

— … l’excision et le vitriolage du visage, en ma présence bien sûr… Après quoi on me viola, fouetta et empêcha de dormir quarante-huit heures d’affilée. Souillée, prostrée, ivre de chagrin et de douleur, je réalisai avec la plus glaciale des lucidités qu’aucune d’entre nous n’en sortirait jamais vivante : nos geôliers n’étaient plus des hommes, mais des êtres sans âme ni cœur, prêts à tout pour arriver à leurs fins apocalyptiques… Je n’avais hélas aucune possibilité de me suicider, ni de retarder ultérieurement des travaux qui – j’étais la seule à en avoir conscience –, pourraient bientôt continuer et aboutir sans moi, tant mes collaborateurs s’avéraient brillants et observateurs. Je décidai donc de jouer le jeu qu’ils voulaient. Me feignant mi-folle mi-convertie, je réclamai une burqa pourpre, que j’endossai avec solennité pour ne plus la quitter. Devins pieuse et terriblement efficace le jour… Putain déchaînée et insatiable la nuit… Me livrant à un cycle effréné de trois-huit à base d’ablutions, équations et fellations… La surveillance se relâcha juste ce qu’il faut pour que je sois à même de fausser compagnie au plus disgracieux de mes amants, après l’avoir étourdi de volupté en usant, il y a quelques minutes encore, de pratiques qui me donnent la nausée rien que de les évoquer… Et me voilà donc… Seule dans ce laboratoire, caché je ne sais où, en train de sauvegarder le présent message dans la mémoire de cette créature à laquelle mes tortionnaires ont donné mon apparence, sans doute pour se moquer de moi… Il ne me reste plus beaucoup de temps. La prière va bientôt finir et les rondes ne vont pas tarder à reprendre. Alors voilà…

Le visage de Jihane Al Mahwaiket se frankensteinise, en un masque de haine absolue :

— Je viens d’implémenter dans les lymphocircuits de la créature, grâce à une technique conçue à partir d’éléments glanés à divers cyberinformaticiens, un sous-programme totalement indétectable qui se déclenchera une fois le programme principal de Djinn Djihad achevé. Je serai certes morte depuis longtemps, à ce moment-là… Mais jusqu’à mon dernier souffle, je me délecterai à l’idée de vous savoir, vous, messieurs les bourreaux qui pensiez triompher, destinés à périr par la main de celui qui fut votre meilleur allié. Puisse Dieu vous maudire et vomir à jamais vos prières de lâches… Et qu’il bénisse toutes mes sœurs et leur vienne en aide, puisqu’il leur faudra tout reconstruire en évitant, si possible, les erreurs du passé…

L’hologramme tend l’index droit et presse un interrupteur invisible.

Avant qu’il ne se volatilise, Jémima Mado Bukonzoo adresse, larmes aux yeux, un geste de bénédiction à cette femme génocidaire malgré elle : Jihane Al Mahwaiket aura bien trop souffert sur cette terre pour qu’une place au paradis – qu’il s’agisse du catholique, du musulman, ou de celui du Grand Spaghetti al dente – ne lui soit pas d’ores et déjà acquise…

Puis la Papesse toise les djihadistes médusés, hagards et livides, avant de lâcher un rire sardonique. La cimezerre se réactive et Djinn Djihad annonce, glacial :

— Programme principal, destruction de tous les infidèles : terminé. Nouveau programme, destruction de tout être humain de sexe masculin : activé…

« Ah merde… Faut vite que j’appelle Naq pour lui conseiller de se faire opérer fissa ! » se dit Andrea II, tandis que des cris de terreur s’élèvent vers les restes criblés du « Jugement dernier », et que la moisson de caboches creuses commence.

4. Après coup

Quelque part, Djinn Djihad s’arrête et entame sa quatrième prière du jour, sur fond de crépuscule aux mille nuances chromatiques dont il ne peut apprécier la beauté mais sait, grâce à ses senseurs, que seul un pourcentage infime est encore lié aux retombées radioactives.

Les océans et les terres se sont repeuplés et réchauffés avec un effet de serre tel que, où qu’il aille, on dirait le sud…

Le monde appartient à sa silhouette pourpre depuis plus d’un million d’années…

Depuis que les rares femmes rescapées du triple holocauste, encore en âge de procréer, n’ont pas réussi à trouver des banques de sperme intactes, ni à user des techniques de fécondation artificielles indispensables à la perpétuation de leur vaniteuse espèce, rapidement devenue stérile.

Djinn Djihad est infatigable et indestructible.

La Mecque, New Delhi, Rome, Kinshasa, Jérusalem et toutes les autres bricolettes architecturales de l’homme, ne sont plus que des strates de poussières enfouies sous les eaux, ou d’inextricables jungles.

Djinn Djihad est alimenté et régénéré par le soleil.

Originellement second, son troisième et dernier programme est simple : marcher et prier cinq fois par jour, durant les cinq prochains milliards d’années.

Djinn Djihad rend grâce à Dieu et est Dieu, à la fois.

Mais il ne le sait pas.

Henri Bé

Les souveraines de Bal-Shima

Dans la brume apparurent les silhouettes des maisons sur pilotis, après un voyage sans incident majeur. Le pire aurait été la rencontre avec les fameux sauriens géants, survivants des premiers âges. Bien qu’ils fussent peu nombreux, on pouvait encore en croiser dans les marécages de Vénus, recouverts en permanence de vapeurs. Yugo Shamal ralentit l’allure du canot aéroglisseur. Pas la peine d’effrayer les autochtones, même s’il s’agissait d’un des rares peuples de la planète restés pacifiques, comme aux origines. Les escarmouches entre groupes, rarissimes autrefois sur Vénus, s’étaient multipliées à mesure que s’établissaient des contacts commerciaux entre les planètes, les lunes habitées du système solaire et les empires vénusiens. Terriens, Martiens et autres natifs d’Europe, de Ganymède ou de Callisto, avaient infecté de leurs tendances belliqueuses la mentalité profondément débonnaire de la deuxième planète après le soleil. Seuls demeuraient non contaminés quelques populations isolées. Les Tariks, habitants de ce village, en faisaient partie.

Loin de la civilisation raffinée des grandes villes, dans ces régions reculées et hostiles, prospérait le trafic des fleurs à rêves. Vénus regorgeait, en ses forêts tropicales, de fleurs magnifiques aux vertus que l’on disait, selon les cas, magiques et mystiques, ou hallucinogènes et euphorisantes. Partir à leur recherche présentait quelques dangers, mais pouvait rapporter gros à des aventuriers peu scrupuleux. Yugo, après avoir servi quelque temps dans la flotte spatiale et essayé la piraterie, avait trouvé le filon : les fleurs vénusiennes se monnayaient bien, et leur demande ne manquait pas, que ce soit pour un cercle occulte sur une lune de Jupiter, des soirées de riches Terriens, ou pour être revendues dans les bouges des bas-quartiers de Mars.

En réalité, le plus compliqué consistait à atteindre le territoire des Tariks. Ces petits êtres humanoïdes pas plus grands que des enfants, à la peau verdâtre et aux yeux globuleux, vivaient dans les marais qui bordent les jungles vénusiennes. Ils cultivaient, dans de petits jardins, des fruits et légumes qui constituaient leur seule nourriture, tout en considérant la forêt comme la demeure de puissances mystérieuses, et, pour cela, frappée d’interdit religieux.

Les Vénusiens n’exploraient pas leur forêt vierge, car elle provoquait parmi leurs nations les plus évoluées la même terreur sacrée que dans leurs sociétés les plus primitives. Dans leur mentalité, cet interdit ne s’expliquait pas. Il existait depuis les temps anciens, respecté à tel point que même les trafiquants des autres planètes jugeaient plus prudent de laisser les Tariks y pénétrer, plutôt que de le faire eux-mêmes.

Ces derniers ne s’y aventuraient que dans un cadre rituel précis, pour aller chercher ces fleurs, d’une grande variété de couleurs, en forme de calices plus ou moins évasés, aussi larges qu’une main humaine. Les sorciers en consommaient vraisemblablement pour communiquer avec les divinités, tandis que les fidèles ne s’en servaient que pour orner leurs corps nus.

Yugo ne comprenait pas bien la signification de ces décorations, semblables aux tatouages ou scarifications que pratiquaient d’autres peuples. Peu lui importait, les Tariks, qui ignoraient la métallurgie, échangeaient volontiers et généreusement ces fleurs contre casseroles, chaudrons et divers autres objets. Ils appréciaient aussi les ciseaux et couteaux, sans même songer à en faire un autre usage que couper leur nourriture et les espèces de longs bambous vénusiens, base de leurs constructions.

Yugo perçut une ambiance particulière, en mettant pied sur la petite île au centre du village. Aucun écho de l’activité habituelle, ni de cette sorte de bruit de gorge qui exprimait la joie chez cette population. Un groupe se tenait silencieux, et le Terrien, en approchant, entendit de petits sifflements : on lui en avait déjà parlé, mais, pour la première fois, il entendait ces sons, correspondant à des pleurs.

Il s’approcha et, utilisant ses maigres connaissances de leur langue, une des plus archaïques de Vénus, demanda à un Tarik les raisons de cette tristesse collective. Il décrypta tant bien que mal la réponse, reconnaissant les mots :

— Tariks tristes chaque année. Forêt demande jeunes gens. Deux fois cinq jeunes gens, mâles, femelles. Partir forêt. Demain Tariks plus tristes.

Une fois par an, continua la créature, les puissances surnaturelles réclamaient donc cinq Tariks de chaque sexe. Elles avertissaient le sorcier, à travers les visions procurées par la consommation des fleurs à rêves, quand le moment arrivait. Tous les membres d’une tranche d’âge précise déposaient dans deux récipients – un pour les garçons, l’autre pour les filles – une fleur particulière qu’ils portaient, et qui les identifiaient formellement. Le sorcier tirait au sort les victimes. Ceux-là partaient dans la jungle, empruntant un chemin sacré, et on ne les revoyait plus. Les dieux demandaient ce tribut pour continuer à fournir les plantes dont la communauté se nourrissait, ainsi que les fleurs à la fonction mal définie. La vision fataliste des Tariks faisait que les choisis acceptaient leur sort et que leurs proches ne seraient tristes que le jour du départ des sacrifiés. Yugo découvrait là un rite qu’il avait ignoré jusqu’à ce jour, se demandant même si d’autres personnes, explorateurs ou ethnologues, en avaient connaissance. Il aperçut alors les dix petits êtres regroupés à la sortie du village. Leurs corps verts et souples étaient dépouillés de toutes leurs habituelles parures, ce qui les faisait paraître vraiment nus aux yeux du terrien, habitué à les voir parés de lianes colorées, sur lesquelles ils fixaient leurs fleurs, sur la poitrine, aux chevilles, aux poignets, et en couronne sur leurs têtes chauves.

L’un d’eux jeta un dernier regard vers le peuple assemblé, puis, sans un mot, se mit en marche, sans se retourner. Les neuf autres firent de même, et s’engagèrent en file indienne entre les premiers arbres tropicaux. Des maisons s’élevèrent de nombreux sifflements de chagrin. Logiquement, Yugo aurait dû s’éclipser, établir son campement sur le canot, et revenir le lendemain, quand les circonstances seraient redevenues favorable à son commerce.

Des années de vie comme militaire, puis comme trafiquant, avaient insufflés à Yugo une bonne dose de cynisme, sans pour autant le rendre complètement insensible. S’il se désintéressait du sort des toxicomanes qui consommaient de leur plein gré les fleurs à rêves sur Terre ou sur Mars, le spectacle de la douleur des Tariks, de nature d’habitude si joyeuse, le peinait.

La décision que prit Yugo ce jour-là relevait autant d’une réelle empathie que de la curiosité : que se passait-il donc dans la jungle ? Les sacrifiés servaient-ils de pâture aux bêtes sauvages, ou tombaient-ils sous les coups d’une peuplade inconnue ? S’il prouvait que la disparition des victimes était due à des causes naturelles, peut-être que le rite sacrificiel deviendrait caduc. Et puis, l’aventurier pensait aussi à son intérêt. Pourquoi toujours compter sur des intermédiaires pour aller chercher les fleurs ?

Si les Tariks n’utilisaient pas d’armes – n’étant pas chasseurs ni consommateurs de viande – lui possédait un pistolet fuseur, ainsi qu’un équipement militaire de survie, adapté aux milieux naturels, même les plus hostiles, de chacun planète. Des contacts avec d’anciens compagnons d’armes lui avait même permis de se procurer une sacoche de grenades à antimatière, d’une puissance de destruction stupéfiante. Entraîné au combat et peu enclin aux inquiétudes religieuses ou superstitieuses, il se sentait de taille à affronter le mystère.

Il activa sa ceinture de camouflage. Celle-ci générait autour de lui un champ de force qui, tel un jeu de miroirs, réfléchissait son proche environnement. En terrain hostile, elle le rendait presque invisible aux yeux des humains ou humanoïdes chez qui la vue est prédominante, ce qui était sans effet avec des animaux guidés par leur odorat. Cela lui permettrait au moins de suivre le groupe des dix Tariks, sans les troubler.

Il n’eut aucun mal à rattraper le groupe, qui avançait avec une lenteur et un silence troublants. Le chemin se divisait en des sentiers secondaires, utilisés par les Tariks pour aller à leur cueillette rituelle : en temps normal, ils n’allaient jamais très loin. Mais les jeunes gens, ainsi que leur suiveur, continuèrent sur la voie principale. Le nuage de vapeur couvrant la forêt leur cachait les alentours. Yugo ne distinguait, dans cette brume chaude, que la forme des arbres, et les couleurs éclatantes des grappes de fleurs à rêves : rouges, jaunes, bleu clair ou tirant sur le violet. Leur parfum capiteux imprégnait l’atmosphère. Des sons divers : feuilles froissées, branchages mouvants ou glissements révélaient la présence d’une faune nombreuse. Des stridulations, des cris perçants venaient de plus loin, des ailes battaient dans l’air. Néanmoins, devant eux, rien ne venait gêner leur progression. L’homme de la Terre en vint à craindre que cette absence d’incident ne lui fasse baisser sa garde, et qu’il ne se laisse surprendre par l’attaque d’une tribu qui surgirait des broussailles, ou peut-être par un saurien semblable à ceux des marais. Heureusement, même contre ces monstres, ses grenades seraient efficaces.

Le chemin semblait ne pas avoir de fin, et les Tariks parlaient maintenant entre eux : l’ambiance paraissait moins grave et angoissée. Yugo lui-même se surprenait à marcher d’un pas plus léger, inexplicablement gai. Il comprit alors que c’étaient les pollens de fleurs à rêves, qui, en voletant partout dans l’air, provoquaient cet état. Pour le moment, l’effet se limitait à une petite euphorie, plutôt agréable, qui ne le privait pas de sa lucidité. Il avait dans son sac une réserve d’oxygène de secours, ainsi qu’un masque à gaz, il s’en servirait en cas de besoin. La végétation se faisait moins épaisse, comme s’ils atteignaient les limites de la forêt. Pourtant, selon ses connaissances, ils s’y enfonçaient de plus en plus profondément, sa boussole le confirmait. Jusque-là, aucun péril ne s’était manifesté.

Il dut pourtant se rendre à l’évidence : ils arrivaient à l’orée de la jungle, qui laissait place à une savane humide et arborée. La brume se faisait moins dense. Peut-être le péril résidait-il, non pas dans les animaux ou éventuels habitants de la brousse, mais dans ce qui les attendait plus loin. Yugo dégaina son fuseur, retrouvant ses réflexes de prudence et d’attention acquis durant ses années de service. Le terrain de plus en plus découvert ne permettait plus à la ceinture de camouflage de lui assurer une protection efficace. Se souvenant de ses campagnes, il glissa d’un bosquet d’arbres à un autre, tous ses sens en éveil.

Devant lui, les petits êtres contemplaient une masse claire à l’horizon, qui se détachait au-dessus du vert des arbres. Son aspect rectiligne ne pouvait être dû à un phénomène naturel. Les Tariks accélérèrent le pas, en baragouinant dans leur langue. Il eut envie de les appeler, de leur dire que peut-être, ils se précipitaient dans la gueule du loup ! D’un autre côté, la prudence lui recommandait de ne passe faire remarquer. Il les suivit, plus prudemment encore. Bientôt, la savane fit place à une plaine, et, devant eux, une gigantesque porte en arche s’ouvrait dans une muraille. Lorsqu’ils s’y furent engouffrés, le Terrien entendit ce fameux bruit de gorge, celui que poussent ces créatures quand elles sont heureuses. Ce n’était pas dix gorges qui le poussaient, mais toute une foule. Ses vibrations de joie emplissaient l’air.

Lorsque Yugo eut franchi à son tour la porte, la surprise le cloua sur place. Il n’avait jamais vu de site semblable à celui qui s’étendait devant lui. Pourtant, il en reconnut aussitôt la splendeur, décrite dans les chants sacrés les plus anciens de Vénus. Il se trouvait à l’entrée d’une ville miraculeusement préservée, de l’âge d’or vénusien, quand les déesses de l’harmonie vivaient encore parmi leurs fidèles, et que tout sortait directement de leurs pensées pures. Des tours et des dômes sculptés de dentelles aux motifs végétaux et floraux s’élevaient, incrustés de gemmes multicolores. Des terrasses garnies de jardins s’étageaient vers les hauteurs, surplombant une foule de Tariks, de tous âges et de tous sexes, qui se baignaient dans les bassins, ou s’ébattaient dans les parcs.

Ainsi, les jeunes gens envoyés dans la forêt ne marchaient pas à la mort : ils gagnaient ce paradis terrestre, ou plutôt vénusien, dont tout le monde ignorait l’existence. Pourquoi alors les enlever de chez eux ? et pourquoi ce mystère quant à leur sort ? Les habitants de la ville avaient entouré leurs congénères nouvellement arrivés, et, avec leurs étranges stridulations d’allégresse, couvraient leurs nudités de fleurs plus magnifiques encore que celles qui poussaient à proximité du village, plus grandes, aux pétales finement découpés, aux couleurs plus délicates, au parfum plus subtil : à chaque instant, une nouvelle fragrance sollicitait l’odorat de Yugo, répondant, sans s’y opposer, à la précédente. Il se sentit décalé dans ce paysage de beauté et d’équilibre, avec son goût du gain, ses mœurs forgées dans les batailles et son égoïsme amoral.

On entourait les arrivants, on les portait en triomphe. Le Terrien, mû par la curiosité autant que par l’émerveillement, les suivit. Il constata que les rues blanches de la cité convergeaient toutes vers une construction ronde, semblables aux rayons d’un soleil, ou… aux pétales d’une fleur !

Le bâtiment était une tour translucide semblant avoir été bâtie dans le cristal le plus pur. À l’intérieur, il aperçut une salle circulaire, entourée de dix colonnes de pierre verte. Sur le sol couvert de mosaïque, se dressait une longue table de bois brillant, où on fit asseoir les nouveaux. Les Tariks sont gourmands, quoique habitués à des repas frugaux. Devant chacun d’eux furent posés des plats, remplis en abondance de fruits et de légumes dont ils raffolaient, et des coupes pleines de boissons.

Tandis que Yugo s’approchait discrètement, des voix célestes retentirent, et tous les habitants de la ville se prosternèrent. Donnant l’impression de surgir de chaque colonne, des femmes magnifiques s’avancèrent alors vers la table. Il ne s’agissait pas des femelles Tariks, mais des représentantes des anciennes races de Vénus : de grande taille, à la peau laiteuse, les yeux bridés, et, détail caractéristique, chacune avait une chevelure de couleur différente : rouge, bleue, jaune, pourpre, violette, en des nuances différentes. Leurs robes, des mêmes teintes que leurs cheveux, étaient retenues à la taille par des chaînettes d’or. Le tissu vaporeux de ces vêtements ne cachait pas grand-chose des corps parfaits qu’il recouvrait.

Après la beauté des lieux, celle de ces créatures fascina Yugo qui s’approcha. La femme aux cheveux écarlates le regarda comme s’il ne portait aucun camouflage. Une voix retentit à l’intérieur de la tête de l’homme.

— Tu peux te montrer, Terrien. Nous ne te ferons aucun mal.

Il mit hors tension son champ de force, apparaissant ainsi à la vue de tous. La foule murmura d’étonnement dans son langage, en voyant surgir l’intrus.

— Cet appareil ne me rendait pas complètement invisible, mais comment savez-vous que je viens de la Terre ? Et qui êtes-vous ? Quel est cet endroit ?

— Nous sommes les souveraines de l’ancien monde, et nous te parlons d’esprit à esprit. Ta technologie pouvait cacher ton corps, mais pas ton esprit. En le sondant, nous le voyons rempli des violences de la Terre. Votre dernière guerre a détruit une bonne partie de ta planète, et tu es né dans une de vos villes construites sous cloche, seule protection contre les mortels rayonnements que vous avez engendrés. Tu es ici dans la cité de Bal-Shima, le dernier lieu où règne encore l’âge d’or. Les conflits entre les individus et les peuples n’y ont jamais existé. Tu dois te débarrasser de l’instrument de mort qui pend à ta ceinture.

Yugo ne réagit pas, il ne comptait pas se défaire comme ça de son pistolet fuseur.

— Pourquoi dix Tariks doivent-ils venir ici chaque année ?

— Nous devons préserver l’ancien monde. Il y a une très ancienne légende, sur la Terre, celle de l’Arche et du déluge…

Oui, Yugo en avait entendu parler. La religion qui colportait cette histoire possédait encore quelques adeptes. Une autre des femmes, aux cheveux couleur saphir, continua :

— Cet endroit est l’arche de Vénus. Nous avons répandu une peur atavique de la jungle pour la garder cachée. Nous y faisons venir les Tariks parce que leur espèce est restée pacifique comme aux origines. Ils peuplent Bal-Shima et s’y reproduisent. Un jour, guerres et catastrophes détruiront les autres civilisations. Alors, nous pourrons nous répandre hors de la forêt, et nous rétablirons l’harmonie des premiers temps sur toute la planète.

La femme aux cheveux rouges s’approcha du Terrien :

— Tu es arrivé jusqu’à nous, empli de la férocité de ton peuple. Notre fréquentation t’en guérira. Nous accueillons des Tariks des deux sexes, pour qu’ils s’unissent, mais toi qui es proche de notre espèce, c’est à nous que tu t’uniras, et nous porterons tes enfants. Une population métissée, descendante de nos deux races, verra le jour à Bal-Shima. Jette au sol tes armes et viens à nous.

L’homme contempla les formes superbes que la lumière révélait à travers les voiles grenat de la robe. Il prit conscience que, depuis qu’il était entré dans la ville, l’atmosphère y était anormalement lumineuse, pour une ville cachée par le brouillard. Il ne comprenait pas d’où parvenait cette clarté, avec le soleil toujours caché de Vénus. Il regarda sa montre-bracelet, un modèle militaire qui donnait l’heure de diverses planètes, et constata que de plus, à l’heure et à la latitude où ils se trouvaient, le soir aurait dû être en train de tomber. Quelque chose n’allait pas. La femme en rouge perçut son trouble.

— Pourquoi doutes-tu de nous ?

Il sortit son masque à oxygène et respira à travers, profondément. Des ondes de pensées confuses lui parvenaient du groupe de femmes. Bientôt, la lumière qui baignait Bal-Shima baissa. Autour de lui, dans le crépuscule, la ville lui apparut toute différente. Les bâtisses étaient de simples constructions de pierre, sans fioritures, et nul Tarik n’errait dans les rues désertes. La végétation couvrait la plus grande partie des voies et des murs de Bal-Shima, cité fantôme au milieu de la jungle, où la nature avait repris ses droits. Une eau croupie couverte d’algues remplissait les bassins, et les parcs disparaissaient sous l’enchevêtrement des branches et des racines.

La tour translucide ne contenait ni table, ni sol de mosaïque, ni colonnes. Elle ressemblait maintenant à une serre dans laquelle se dressaient, à la place des dix femmes sublimes, dix gigantesques fleurs, aux pétales plus grands que Yugo, chacune d’une couleur différente : la plus proche de l’homme, d’un rouge grenat, celle d’à côté d’un bleu saphir, et les autres : jaune, pourpre, orangée, violette… Ensemble, elles formaient un massif géant, aussi beau que monstrueux. Les dix Tariks, au lieu d’être à table, servaient de repas : un air extatique sur le visage, ces petits êtres purement végétariens baignaient à l’intérieur des calices des fleurs carnivores. La rouge, bien qu’occupée à digérer doucement le sien, s’inclina sur sa tige, et se pencha vers Yugo, qui bondit hors de portée.

Il tenta de s’enfuir, mais les amas végétaux qui recouvraient les murs proches se mirent à bouger, rampèrent vers lui et lui barrèrent le passage. Il tira avec son pistolet fuseur sur le buisson le plus proche, qui s’enflamma. La créature végétale recula, en émettant ce qui ressemblait à un cri aigu. Les autres plantes vivantes glissaient de chaque côté de Yugo. Aucune ne l’approcha plus.

Bien sûr ! Le parfum hallucinogène qui saturait l’air rendait les esprits réceptifs aux suggestions télépathiques des souveraines. Il permettait à ces dernières d’imposer les visions qu’elles voulaient à leurs victimes, qui, séduites par ces images idylliques, se précipitaient vers leur propre sacrifice.

— Terrien !

Maintenant que, grâce à son oxygène, il avait échappé à l’influence toxique, Yugo percevait leurs appels de façon lointaine. Cependant, des doigts invisibles tentaient de s’immiscer dans son mental, on cherchait encore à le sonder. Les voix reprirent :

— Nous ne te mentions pas, en disant que nous sommes les souveraines de l’ancien monde. Nous avons été les premiers êtres intelligents de Vénus, et régnions sur tous les végétaux, qui étaient eux aussi doués de conscience. Notre peuple a construit cette ville, et y a vécu dans la paix. Les animaux nous servaient de nourriture, à nous, les reines. Et puis, notre espèce a dégénéré, remplacée par des animaux qui avaient eux aussi acquis l’intelligence. Pour ne pas régresser à l’état de plantes immobiles et sans âmes, semblables à celles qui existent en dehors de Bal-Shima, nous devons consommer régulièrement des créatures raisonnables. Nous n’aimons pas nous nourrir des Tariks, qui sont liés à nous depuis longtemps, mais ce sont les seuls qui vivent à proximité, et ils nous obéissent. Toi-même, tu préférerais nous livrer des gens de ta race, des gens violents et avides, qui se haïssent entre eux, n’est-ce pas ?

Elles n’avaient pas perdu de temps, pendant qu’il se trouvait sous l’effet de la drogue. En effet, Yugo jugeait que ses congénères méritaient de servir de pâture à ces reines dévorantes, bien plus que de petits bonshommes placides. Elles continuaient :

— Tu méprises les toxicomanes de la Terre ou de Mars, qui mâchent les fleurs à rêves, Ne le nie pas. Nous leur envoyons des visions à travers l’espace, leur donnant le désir de rejoindre Bal-Shima. Si tu te présentes comme leur guide, ils te suivront. Amène-les-nous, et nous laisserons vivre les Tariks.

Cela demandait réflexion, bien qu’il eût bien peu de temps pour réfléchir.

— Si vous libérez les Tariks que vous tenez en ce moment, je vous ramène un groupe d’humains dans une semaine vénusienne.

— Nous sommes d’accord, mais tu dois nous laissez encore sonder ton esprit, pour nous assurer de ta sincérité.

Des influx psychiques atteignaient Yugo. Il décida de faire barrage à l’intrusion en se concentrant sur sa ville de naissance sur Terre, sous le dôme de l’hémisphère nord, juste aux limites de la partie épargnée par la bombe.

— Qu’est-ce que tu fais ? Pourquoi tu ne nous laisses pas lire tes pensées ?

Sa main fouilla sa sacoche, tandis qu’il visualisait ses débuts dans l’armée. La base lunaire de la flotte spatiale. Les ruines cyclopéennes sur la face cachée…

Des ordres mentaux fusaient, et les paquets de végétations se remirent en marche vers lui. Il tira, tranchant les lianes qui cherchaient à l’atteindre. De l’autre main, il jeta toutes ses grenades à antimatière, l’une après l’autre, sur les fleurs géantes. Des bulles noires, silencieuses, s’élevèrent, retombèrent, puis plus rien ne bougea. Il ne restait de la tour qu’un cratère. Les végétaux hostiles s’étaient figés, simples plantes parmi les plantes.

Les jeunes Tariks étaient finalement morts, mais après eux, il n’y aurait plus jamais le moindre sacrifice. Le cœur lourd, mais soulagé, Yago tourna le dos à la ville morte et s’engagea sur le chemin du retour.

Les orphelins de l’hôpital Saint-Jude

Un nouvel éclair zébra le ciel. Une pluie torrentielle s’abattait sur Montréal depuis plusieurs heures sans discontinuer.

— On devrait s’arrêter, on n’y voit plus rien sur la route, s’exclama Rosalie en recoiffant ses longs cheveux bruns et bouclés. On n’arrivera jamais à temps, de toute façon.

Même s’il était un conducteur chevronné, Antoine, son compagnon, acquiesça. Avec leurs deux meilleurs amis, Patrick et Florence, ils se rendaient à une réunion annuelle d’anciens étudiants de l’université d’UQAM^1. Au fil du temps, leur enthousiasme à l’idée de revoir leurs camarades s’était émoussé, mais ce rendez-vous demeurait malgré tout immuable depuis dix ans. Cette fois, pourtant, la météo allait les obliger à faire faux bond à leurs hôtes.

— Le moteur s’est remis à chauffer. Je vais devoir m’arrêter avant qu’il ne nous lâche pour de bon, conclut Antoine, dépité.

Florence soupira et leva les yeux au ciel. Elle avait passé des heures à se maquiller et à se coiffer pour rien. Heureusement que la consigne vestimentaire demandait aux invités de porter un jean bleu clair et un T-shirt noir uni, sans quoi elle aurait gaspillé plus de temps encore à choisir sa tenue. Patrick, en revanche, dissimulait avec difficulté son soulagement de ne pas avoir à supporter les histoires sans intérêt de toutes ces personnes avec qui il n’avait plus vraiment de points communs. Il n’aurait pas non plus à subir de remarques sur son embonpoint, un peu plus marqué à chaque réunion, ou sur le début de calvitie qu’il tentait de dissimuler en rasant ses cheveux.

— On ne va pas rester dans la voiture, tout de même, dit Florence. On va mourir gelés.

La grande blonde filiforme avait le don de tout exagérer En ce mois de juin pluvieux, la température approchait des vingt degrés, aucun risque pour eux de se transformer en glaçons. Elle avait cependant soulevé un point intéressant. Ils se trouvaient trop loin de chez eux pour rebrousser chemin et aucun d’eux ne souhaitait passer la soirée et la nuit dans cette vieille Honda noire.

— On n’a qu’à se garer là-bas, suggéra Patrick en désignant un bâtiment délabré.

Antoine gratta nerveusement sa barbe et s’exécuta. L’ancien hockeyeur à l’allure de Viking, en raison de sa longue chevelure blond vénitien, de sa haute stature et de sa carrure impressionnante, scruta le paysage autour de lui, à la recherche d’un endroit où s’abriter. Aucun hôtel, aucun magasin ne se trouvait dans les parages.

— Et si on entrait là ? proposa Rosalie en désignant le vieil immeuble en ruine.

Tous hésitèrent, puis, face au déchaînement des éléments, conclurent qu’il s’agissait de la meilleure option. La serrure, dévorée par la rouille, céda facilement grâce à quelques coups d’épaules. Une forte odeur de moisissure assaillit le groupe dès les premiers mètres.

— Vous êtes dingues, je n’ai aucune envie de rester là-dedans ! s’exclama Flo. Cet endroit pue la mort.

Ils avancèrent dans un hall d’accueil où se trouvaient un comptoir et des chaises en plastique alignées, couverts de poussière et de toiles d’araignées. Patrick actionna un interrupteur déniché grâce à la lampe torche miniature accrochée à son porte-clés. Il fut surpris que la pièce s’illumine après que les ampoules aient clignoté durant quelques instants.

Antoine ouvrit des tiroirs au hasard, curieux d’en apprendre davantage sur ce lieu. Des badges jaunis et des piles de documents s’y trouvaient toujours.

— C’était un hôpital, apparemment, dit-il. L’hôpital Saint-Jude. D’où la présence d’un générateur. C’est pour ça que l’électricité marche encore.

— J’ignorais qu’il y en avait un dans cette partie de la ville, répliqua Patrick. Il doit être fermé depuis un bon moment.

— 1931, sans doute, lança Rosalie en exhibant un vieux journal racorni datant du 31 octobre 1931, posé sur une chaise.

— Ça vous dit de visiter les lieux ? proposa Pat.

— Non merci, s’exclamèrent en chœur les deux jeunes femmes.

À force d’insistance, leurs compagnons les convainquirent d’aller inspecter une autre aile de l’hôpital. Une grande porte en bois marron foncé ornée de décors incisés attira leur attention. Elle tranchait par rapport aux autres, grises et plus simples. Elle n’était pas fermée et abritait un petit appartement doté d’un salon et d’une chambre, où régnait un indescriptible désordre. Après tant de décennies, rien n’avait bougé. Seuls la poussière et quelques trous dans les tissus, sans doute provoqués par des rats, marquaient le passage du temps. Une photo de mariage trônait sur une table. Un homme grand et maigre se tenait à côté de son épouse, une frêle brune frisée au sourire timide. D’autres clichés et articles de journaux permirent de deviner qu’ils se trouvaient dans l’appartement du directeur de l’hôpital.

Un bruit sourd interrompit leurs investigations.

— Vous avez entendu ? C’était quoi ? demanda Patrick.

Un son semblable à celui de pas traînants avait retenti. Un éclair illumina la pièce, suivi par un fort roulement de tonnerre.

— Il y a quelqu’un ? interrogea Antoine.

Pas de réponse.

— Maintenant que la porte est ouverte, d’autres personnes sont peut-être entrées pour s’abriter, comme nous, suggéra Rosalie.

La jeune psychologue n’avait pas son pareil pour inventer des explications rassurantes à toutes les situations et celle-ci tranquillisa le groupe. Patrick et Antoine se rendirent dans le couloir. Dans les locaux déserts, une ombre mobile attira leur attention. Ils se précipitèrent dans sa direction, mais il n’y avait personne. Pat était pourtant certain d’avoir vu une silhouette se dessiner dans la pénombre. Il ne s’agissait pas d’une illusion d’optique, Antoine l’avait aperçue, lui aussi.

— Ça suffit, on se tire d’ici ! s’exclama Florence, de plus en plus nerveuse.

Rosalie, plus rationnelle, supposa qu’il s’agissait simplement d’un mauvais tour joué par leur imagination. L’ombre furtive devait appartenir à un arbre près de l’une des baies vitrées, éclairé par la foudre. Les bruits de pas provenaient sans doute du choc provoqué par les gouttes de pluie et les grêlons s’écrasant sur le toit. Un bref coup d’œil par l’une des fenêtres les convainquit que rester sur place pour la nuit demeurait l’option la plus sage. Un véritable déluge s’abattait sur Montréal.

Florence se mit à la recherche de draps pour couvrir les matelas poussiéreux. Elle localisa rapidement plusieurs paires, pliées sur la dernière étagère d’un placard. Nichée en bas du meuble, une boîte en bois clair attira son attention. Des photos des patients et du personnel se trouvaient à l’intérieur. Leurs airs hagards et les camisoles de force portées par plusieurs d’entre eux leur permirent de comprendre qu’ils étaient dans un ancien hôpital psychiatrique. Assis ou parfois sanglés à des fauteuils roulants, ils posaient aux côtés d’infirmiers et infirmières. Leurs regards hallucinés ou éteints, selon les cas, tranchaient avec les sourires francs et les attitudes amicales des soignants. Leurs noms et des dates figuraient au dos des clichés.

— Regardez ce que je viens de dénicher, s’écria Antoine en extirpant une boîte à chaussures du fond d’un tiroir.

Les quatre jeunes gens grimacèrent de dégoût en faisant défiler les photographies contenues dans le petit carton. Elles montraient trois enfants âgés de sept ou huit ans tout au plus. Leurs cheveux longs et la mauvaise qualité des clichés rendaient difficile de déterminer s’il s’agissait de garçons ou de filles. À demi nus, sales et enchaînés au mur d’une cellule capitonnée, ils fixaient l’objectif d’un œil morne. Du sang maculait leurs bouches. Le directeur de l’hôpital, un martinet à la main, se tenait près d’eux. Il portait d’épais gants en cuir dont les extrémités arboraient des renforts en métal, peut-être pour frapper ses victimes avec plus de force. Un petit carnet vert dépassait de la poche de sa blouse blanche immaculée. Un mot retentit dans le silence et fit sursauter le groupe :

— Fuyez !

Le timbre évoquait la voix d’un homme âgé. Elle semblait provenir de la pièce voisine, où ne se trouvait pourtant personne.

— Vous avez entendu ? murmura Antoine.

D’un rapide mouvement de tête, tous répondirent par l’affirmative.

— Je parie que c’est simplement la voix d’un passant en provenance de l’extérieur, tenta de les rassurer Rosalie.

Ses amis ne semblèrent pas convaincus. Ils demeurèrent immobiles et silencieux durant une minute, sans qu’aucun autre bruit suspect ne soit perceptible. Seul le ruissellement de l’orage sur les vitres résonnait.

— Tu as sans doute raison, finit par admettre Patrick, faute de disposer d’une meilleure explication.

Le jeune homme rangea les photos des enfants. Pour lui et ses amis, il ne faisait aucun doute que le directeur de l’hôpital – le docteur Martin Charles d’après le nom figurant sur les coupures de journaux – utilisait sa respectable profession pour assouvir des penchants pédophiles. Dès le lendemain, ils se promirent d’effectuer quelques recherches au sujet de cet hôpital, afin de savoir si son directeur avait été condamné pour ses méfaits.

— Dans le cas contraire, ça voudrait dire que ces enfants ont été abusés pendant Dieu sait combien de temps sans que personne ne le sache jamais, lâcha Florence. Quelle horreur !

Même s’il devait être mort depuis plusieurs décennies, car il dépassait apparemment les soixante ans en 1931, le groupe prit la résolution de dénoncer les agissements du médecin. Plusieurs questions les taraudèrent. Qu’étaient devenus ces enfants ? Étaient-ils des patients ou avaient-ils été kidnappés au hasard, cherchés en vain par leurs familles éplorées ? Cette perspective les fit frissonner.

— Je refuse de dormir dans un endroit où on a torturé des gamins ! s’écria Flo. Je me casse !

— Ne sois pas idiote, c’est juste pour une nuit, répliqua Patrick.

Une courte discussion permit de la convaincre de rester. Les deux couples s’installèrent l’un dans la chambre, et l’autre sur le large canapé du salon. Avant d’aller dormir, Rosalie constata que les toilettes de l’appartement étaient inutilisables, dotées d’une cuvette d’où une eau boueuse avait jailli à de multiples reprises. La jeune brune se mit en quête d’un autre endroit où soulager sa vessie. Antoine proposa de l’accompagner, mais elle déclina son offre. Que risquait-elle, hormis de croiser un rat ou une souris ? Une légère appréhension noua son estomac, mais elle n’en laissa rien paraître. À part eux, il n’y avait personne dans cet hôpital, elle ne craignait rien. Elle répéta mentalement cette dernière phrase comme un mantra. Rapidement, la brunette déboucha sur un long couloir. Parmi la multitude de portes qui s’y trouvaient, l’une d’elles abritait sans aucun doute le lieu recherché. Elle se pressa de les ouvrir une à une. Toutes menaient à des chambres de patients à l’allure monacale, aux murs blancs défraîchis et composées simplement d’un lit et d’une chaise. Il émanait une grande tristesse de ces pièces, Rosalie pouvait la ressentir. La psychologue poussa un hurlement lorsqu’elle pénétra dans la dernière chambre, où elle se trouva nez à nez avec un homme. Elle remarqua ses épais gants en cuir marron aux extrémités renforcées de barres métalliques, qui tranchaient avec le blanc de sa blouse. Un carnet vert dépassait de sa poche. Elle reconnut immédiatement l’accoutrement et le visage sévère du docteur Charles. Il la saisit par un bras et la fixa de son regard noir.

— Fuyez ou vous mourrez tous, lança-t-il d’un ton sentencieux.

Rosalie cria à nouveau. Un liquide chaud ruissela sur ses cuisses. Terrifiée, elle venait de s’uriner dessus, incapable de contrôler plus longtemps sa vessie trop pleine. La jeune femme perdit l’équilibre et chuta lourdement sur le sol crasseux. Le temps qu’elle se relève, le docteur avait disparu. Ce chahut alerta ses amis, qui se lancèrent à sa recherche en appelant son prénom à pleins poumons. En suivant l’écho de ses pleurs, ils la trouvèrent rapidement, prostrée sur le sol. Antoine tenta de lui faire raconter ce qui s’était passé. Au départ réfugiée dans un profond mutisme, Rosalie partagea finalement l’expérience traumatisante qu’elle venait de vivre.

— C’est impossible, voyons, le docteur Charles aurait plus de cent-cinquante ans, conclut Antoine après avoir entendu le récit de sa compagne.

Elle en était parfaitement consciente, d’où son trouble. Elle, la plus rationnelle d’entre eux, ne parvenait pas à expliquer comment le vieil homme pourrait encore être en vie, mais l’ecchymose laissée sur son bras lorsqu’il l’avait saisi prouvait qu’elle n’avait rien inventé.

— Personne ne dit que tu affabules, poursuivit Patrick. Un dingue s’est caché ici, il s’en est pris à toi et ton imagination t’a fait voir le visage de Charles… Pas étonnant d’avoir des visions dans un endroit aussi flippant. On va retrouver ce salaud et on va lui faire payer…

— Non, je sais ce que j’ai vu, l’interrompit-elle. Il m’a regardée droit dans les yeux… C’était bien lui.

— Qui que ce soit, il ne va pas s’en tirer comme ça, fulmina Antoine en examinant les bleus présents sur le bras de celle qui partageait sa vie.

En tant que femme de sciences, Rosalie se savait cartésienne. Cette rencontre l’avait perturbée non pas par sa violence, car elle avait déjà eu affaire à des patients irascibles, mais parce qu’elle remettait en cause ses certitudes. Les fantômes n’existaient pas, cela ne faisait aucun doute pour elle. Mais alors, qu’avait-elle vu ? Penser que son esprit lui jouait des tours ne la rassurait pas davantage que la perspective de s’être retrouvée face à un spectre.

Antoine s’arma d’un tuyau en métal récupéré sur le sol, puis proposa à ses amis de l’accompagner dans sa recherche de l’intrus. Tout comme Patrick, il semblait bien décidé à lui faire payer son accès de violence. Flo n’était pas convaincue du bien-fondé de cette vengeance. Rosalie ne souhaitait pas non plus aggraver la situation. Selon elle, la colère n’engendrait que davantage d’animosité. Les deux hommes du groupe avaient pourtant pris leur décision : l’agresseur de la jeune psychologue allait regretter de s’être attaqué à elle, et rien ni personne ne les ferait changer d’avis. Un bruit sourd leur permit de supposer que l’intrus se cachait dans une pièce voisine. Tous se ruèrent vers une aile adjacente du bâtiment et débouchèrent dans une grande salle sans fenêtre, aux murs et au plancher carrelés dans des camaïeux de gris. Plusieurs fauteuils en cuir noir élimé munis de larges sangles s’y trouvaient. À côté se dressaient des appareils électriques d’où s’échappaient de longs fils reliés à des sortes de bonnets. Quelques traces marronnasses sur le sol évoquaient du sang séché, sans qu’il soit possible de déterminer de quelle substance il s’agissait réellement. L’endroit, lugubre et glacial, donnait la chair de poule.

— C’était sans doute la salle des électrochocs, lâcha Rosalie.

Un grand silence se fit. Aucun d’entre eux n’avait imaginé pénétrer un jour dans un tel lieu, où la peur et la douleur des patients imprégnaient toujours lourdement l’atmosphère. Le calme fut interrompu par des gémissements lointains.

— On dirait un enfant qui pleure, s’exclama Florence.

— Mais non, c’est le vent qui s’engouffre dans les fissures du toit, la contredit Patrick. Tu ne vas pas te mettre à halluciner, toi aussi.

— Et ça, c’est une hallucination ? s’emporta Rosalie en exhibant son bras meurtri.

— C’est pas ce que j’ai voulu dire, se reprit-il.

Antoine essaya immédiatement de les calmer. Ils étaient à cran, mais se disputer n’arrangerait en rien leur situation. Un nouveau geignement retentit, confirmant les suppositions de Flo. Il semblait effectivement qu’un ou plusieurs enfants pleuraient, tout près de là.

— Et si le vieux qui m’a attaquée conservait des enfants prisonniers ici ? suggéra la psychologue.

— Comme le docteur Charles ? se hasarda Florence.

— Oui.

— Tu ne sous-entends tout de même pas que tu as été agressée par le docteur Charles et qu’il garde toujours ses victimes ici ? demanda Patrick.

Bien entendu, ce n’était pas possible et pourtant, cette hypothèse avait effleuré l’esprit de la jeune femme.

— Peu importe qui a fait quoi, les interrompit Florence. Il y a des mômes dans cet horrible endroit, peut-être perdus. On doit faire quelque chose.

Patrick soupira. Depuis que son horloge biologique avait commencé à la titiller, Florence devenait complètement irrationnelle lorsqu’il s’agissait d’enfants. Quoi qu’il fasse, il ne pourrait pas l’empêcher de partir à la recherche de ces gamins, qu’ils existent ou non.

L’orage, calmé durant une courte demi-heure, reprit de plus belle, éclairant les couloirs de flashes réguliers et aveuglants. Les grondements de la tourmente étouffaient tous les bruits, ils allaient devoir tendre l’oreille pour identifier la provenance des pleurs.

Alors que tous se trouvaient au bout d’un passage sans issue, une petite voix retentit.

— Il y a quelqu’un ?

— Je vous l’avais dit, il y a un enfant ici ! s’exclama Flo. Oui, on est là ! Où est-ce que tu te caches ?

La voix se tut.

— Quelqu’un nous fait peut-être une mauvaise blague, lâcha Patrick.

Tout cela ne ressemblait pourtant pas à une farce. Comment et surtout pourquoi une personne se jouerait d’eux de la sorte ? Des bruits résonnèrent à nouveau derrière la cloison.

— Il est là, je l’entends toujours, il est là, répéta Florence.

Patrick n’avait aucune envie d’aller plus loin. Cette situation lui paraissait totalement irréelle et, selon lui, se mêler de cette histoire n’était pas une bonne idée. Il préférait prévenir la police pour signaler la possible présence de personnes dans cet ancien hôpital et les laisser faire. Sa compagne fut révoltée par cette idée, qui plaisait pourtant à leurs deux autres amis. Antoine essaya de la convaincre, mais aucune de ses paroles n’apaisa la crise proche de l’hystérie dont elle était victime. Tous durent se résoudre à la suivre pour localiser l’entrée de l’endroit où cet enfant se trouvait. Ils tournèrent en rond autour de l’aile ouest où les pleurs s’étaient manifestés. Antoine observa les murs. L’un d’eux arborait une peinture de couleur différente, d’un gris plus clair que le reste du couloir et sonnait plus creux.

— Je crois qu’il est là, juste derrière… murmura-t-il.

— Quoi ? Tu veux dire qu’on l’aurait emmuré ‽ s’indigna Rosalie. Ce serait monstrueux…

Sans plus attendre, l’homme se mit en quête d’un objet assez lourd pour faire un trou dans le béton. Il demanda à Patrick de rester avec leurs amies afin de veiller sur elles au cas où l’agresseur de Rosalie se manifesterait à nouveau. Au bout de quelques minutes, il dénicha la loge de l’homme à tout faire de l’hôpital, où du matériel de bricolage poussiéreux se trouvait encore. Il ouvrit une boîte à outils en métal rouillé et récupéra deux gros marteaux, espérant qu’ils soient suffisamment solides pour percer la paroi. Au même instant, dehors, la pluie redoubla d’intensité. En se retournant pour regarder l’état du ciel à travers une petite fenêtre, Antoine eut la peur de sa vie. Il se retrouva nez à nez avec un vieil homme.

— Quittez cet hôpital avant qu’il ne soit trop tard, intima ce dernier.

Antoine ne sut quoi répondre à cette énigmatique déclaration. Vêtu d’une blouse blanche et portant d’épais gants marron, grand, maigre et légèrement dégarni, l’homme affichait un visage sévère. Il s’agissait du docteur Charles, Rosalie avait dit vrai. Comment cela se pouvait-il ? Antoine aurait pu le frapper avec l’un des outils à portée de sa main, mais sa stupeur l’avait paralysé. Durant une fraction de seconde, il se retourna pour récupérer le premier objet métallique à sa portée afin de se défendre en cas d’attaque, et lorsqu’il fit de nouveau face au vieillard, il avait disparu. Bien que sonné par cette rencontre inattendue, il sortit précipitamment de la loge pour rattraper le médecin, mais il s’était volatilisé. La rapidité d’un homme aussi âgé força son admiration. Aucune trace de lui… D’un pas vif, il rejoignit ses amis et leur confia sa mésaventure. Rosalie fut soulagée d’apprendre qu’elle n’avait pas rêvé. Cet homme se trouvait bien dans l’hôpital. Cependant, sa présence et le doute concernant ses intentions envers eux n’avaient rien de très rassurant. Un cri, suivi d’un autre, plus aigu, retentit. Plusieurs enfants et non un seul avaient été séquestrés. Patrick et Antoine se mirent au travail pour abattre le mur derrière lequel les plaintes semblaient provenir, pendant que Rosalie et Florence avaient été chargées de scruter les alentours pour les alerter au moindre bruit suspect. Si le docteur Charles, ou peu importe de qui il s’agissait, s’apercevait de leur projet, il ferait tout pour les empêcher de libérer ses prisonniers. Par chance, la paroi bétonnée céda rapidement. Antoine introduisit sa tête dans le trou formé. Il essaya de s’engouffrer dans le passage mais finit par renoncer, gêné par sa carrure trop large. Il aurait pu l’agrandir, mais aurait risqué de fragiliser le mur et de le faire s’effondrer. Son regard se porta sur Florence, dont la silhouette fluette lui permettrait sans mal de se faufiler dans l’interstice. Il savait cependant que, n’ayant pas un tempérament aventurier, elle refuserait tout net. Rosalie, plus sportive, accepta cette mission sans hésiter. Elle entra précautionneusement dans l’espace creusé et se retrouva dans un couloir sombre où la poussière de béton en suspension brûlait ses yeux et l’empêchait de distinguer le décor alentour. Elle progressa lentement et au bout d’à peine deux mètres, fut stoppée par un tas de rochers.

— Au secours, venez nous aider, supplia une faible voix.

Son cœur se serra. Elle devait retirer ces cailloux et libérer les petits prisonniers avant qu’il ne soit trop tard. Chaque minute comptait.

— On va vous sortir de là, ne t’en fais pas, répliqua Rosalie.

Elle déplaça les blocs de pierre un à un, écorchant les paumes de ses mains sur leurs arêtes acérées. Ses amis lui demandèrent à plusieurs reprises ce qu’elle voyait ou faisait, mais la brune ne répondit pas, trop concentrée sur sa tâche pour se lancer dans une explication. Ses efforts furent récompensés. Les roches dissimulaient une porte menant probablement à la cellule où les enfants étaient retenus captifs. Elle approcha de la serrure, solidement fermée. La psychologue ne se découragea pas pour autant et se précipita vers ses amis.

— Pourquoi tu ne répondais pas ? l’interrogea Antoine lorsqu’elle réapparut. On s’est fait un sang d’encre.

— Je les ai trouvés, répliqua-t-elle d’une voix hachée par l’essoufflement. Il y a des enfants derrière une porte. J’ai réussi à dégager l’accès. Ils sont enfermés.

Elle réclama un marteau pour briser la poignée et s’engouffra à nouveau dans le tunnel dès que l’outil fut en sa possession.

— Sois prudente, murmura Antoine.

De violents coups frappés sur du métal leur permirent de deviner que Rosalie se démenait pour libérer les jeunes victimes. Florence admirait sa détermination, elle la jalousait presque. Inquiète, elle tortillait nerveusement ses doigts en attendant le retour de son amie. Un cri de satisfaction teinté de joie leur révéla que Rosalie avait réussi à ouvrir la porte.

Les yeux de la psychologue s’embuèrent en découvrant trois enfants blonds aux cheveux longs et emmêlés, squelettiques, couverts de crasse et vêtus de haillons. Âgés de six ou sept ans environ, deux fillettes et un garçonnet étaient enchaînés au mur par un pied, dont la peau était lacérée par endroits à cause du frottement des fers. Depuis combien de jours ou de mois étaient-ils là, à subir des tortures ? Rosalie réussit à briser les entraves en les frappant avec la partie la plus tranchante du marteau. L’adrénaline décupla sa force. Les jeunes victimes restèrent immobiles et silencieuses, visiblement apeurées. La femme les invita à la suivre en leur tendant la main. Ils avancèrent d’un pas chancelant et s’agrippèrent à elle.

— J’ai réussi, on arrive ! cria-t-elle à ses amis.

Elle fit passer les petits rescapés devant elle et leur emboîta rapidement le pas avant de s’arrêter quelques instants pour tousser. Respirer dans un environnement clos rempli de tant de particules irritantes avait mis ses poumons à rude épreuve. Alors qu’elle approchait de la sortie, un frôlement contre son bras la fit se retourner. De ses mains gantées, le docteur Charles la saisit fermement par les épaules. L’air grave, les sourcils froncés, il s’adressa à elle.

— Vous êtes folle de les avoir libérés…

— Comment avez-vous réussi à entrer ici ? demanda-t-elle, stupéfaite de le trouver à côté d’elle.

— Vous ne vous rendez pas compte de ce que vous avez fait, continua-t-il.

— J’ai rendu la liberté à de pauvres gamins, voilà ce que j’ai fait. Vous êtes un détraqué, un pédophile, vous allez devoir payer pour vos crimes…

Rosalie recula brusquement pour se dégager de l’étreinte du vieil homme. Elle percuta alors une pile de roches instables. En quelques instants, la masse de pierre s’effondra sur elle.

— Rosalie ! hurla Antoine.

Il répéta son prénom à plusieurs reprises, fou d’inquiétude. Sans attendre, il abattit un autre pan de la cloison et, au mépris de sa propre sécurité, pénétra à son tour dans le tunnel. Il dégagea le corps de sa compagne, le traîna hors de la cavité et le porta sur un canapé situé dans une pièce adjacente, sans doute une salle de repos destinée au personnel. Bouche à bouche, massage cardiaque, il fit tout ce qu’il put pour la ramener à la vie, mais il était trop tard. Rosalie avait quitté ce monde. Antoine ferma ses yeux et recouvrit son corps à l’aide d’un drap défraîchi trouvé sur une table. L’un des enfants s’approcha de la défunte et renifla l’une de ses mains avant de la caresser.

Les sanglots de Florence résonnèrent dans le silence glacial.

— C’est le vieux monsieur qui l’a tuée… Celui qui nous a fait du mal, murmura l’un des enfants, la tête baissée.

Le sang d’Antoine ne fit qu’un tour. Ivre de rage, il récupéra le marteau posé sur le sol et demanda à Patrick de le suivre. Ce dernier accepta sans hésiter. Ils allaient trouver ce vieux fou et lui faire payer tous ses crimes. Les deux hommes entrèrent dans le tunnel, mais il n’y avait personne. Ils supposèrent qu’il s’était enfui par une sortie dérobée et se lancèrent à sa poursuite dans les couloirs de l’hôpital. En attendant leur retour, Florence et les trois enfants s’enfermèrent dans une pièce où une table et des chaises empilées empêchaient tout accès depuis l’extérieur.

En dépit des recherches conduites dans le bâtiment, impossible de localiser le directeur de l’hôpital. Il semblait s’être volatilisé.

— Ce trou du cul doit connaître les lieux comme sa poche, je parie qu’il se planque dans une cachette secrète, éructa Pat, furieux.

Lui et son ami ne parviendraient pas à le trouver sans l’aide de la police. Épuisés par leurs vaines recherches, les deux hommes décidèrent de rejoindre Florence et les trois jeunes rescapés. En passant devant la salle de repos où gisait le corps de Rosalie, Antoine ne put retenir ses larmes. Pat l’incita à entrer pour dire un dernier adieu à celle qu’il aimait. Lorsqu’il fut près d’elle, il poussa un cri et ressortit précipitamment, au bord de la nausée.

— Quelqu’un a… a arraché ses doigts, articula-t-il avec peine. Pourquoi ce vieux salopard lui a fait ça ? Pourquoi ?

Il frappa l’un des murs de toutes ses forces pour évacuer sa colère et sanglota. Ses pensées et celles de son compère se dirigèrent vers Florence et les enfants. Lorsqu’ils atteignirent le local où le groupe s’était barricadé, ils trouvèrent la jeune blonde inanimée. Elle gisait sur le sol. Ses doigts avaient été arrachés et son cou laissait apparaître une plaie béante semblable à une profonde morsure… La fratrie, tapie dans un recoin de la pièce, pleurait en silence. Les visages des enfants portaient des traces de coups récentes.

— Le vieux monsieur a voulu nous emmener, expliqua le jeune garçon d’une voix hésitante. La dame nous a défendus et il lui a fait du mal, ajouta-t-il avant de fondre en larmes.

Antoine prit le pouls de Florence. Son cœur avait cessé de battre. Il s’approcha du garçonnet et le serra dans ses bras. Les deux fillettes les rejoignirent à leur tour. Patrick, choqué par ce qu’il venait de voir, fut incapable de réagir. Hébété, il se tenait agenouillé à côté de la dépouille de Florence, sans parvenir à exprimer le chagrin et la rage qui bouillonnaient en lui.

— Pat, ce type est complètement dingue. Il faut partir d’ici tout de suite, ordonna Antoine.

Son ami, absorbé par ses pensées, resta silencieux. Il insista et l’entraîna vers la sortie, accompagnée des trois enfants.

— On a tout perdu en une seule nuit, tout…, répéta Patrick en boucle, hébété.

Antoine, tout aussi désemparé que lui, ne sut quoi répondre. Il se contenta de poser une main amicale sur son épaule et lui intima à nouveau de le suivre pour quitter les lieux au plus vite. Il avait tenté de joindre la police, mais impossible de passer le moindre appel depuis ce bâtiment. Son téléphone ne captait aucun réseau. Une fois retourné dans sa voiture, il comptait contacter les autorités et leur expliquer les drames qui venaient de se jouer. Lorsqu’ils arrivèrent dans le hall, ils constatèrent que la porte d’entrée avait été cadenassée. Ils essayèrent de la forcer, en vain. Les deux amis tentèrent ensuite de sortir par l’une des fenêtres, mais des barreaux en acier empêchaient toute évasion.

— On est foutus, on est prisonniers, s’exclama Patrick, résigné. Ce salaud nous a enfermés ici.

Antoine refusait d’abandonner. Il ne voulait pas que Rosalie et Florence soient mortes pour rien. L’un des enfants s’approcha alors d’une fenêtre et jaugea l’interstice entre les barreaux.

— Moi, je peux passer, annonça l’une des fillettes.

Elle avait raison. Antoine rédigea un bref message au dos d’un vieux prospectus récupéré sur une table.

— Vous devez trouver un agent de police et lui donner ce papier, dit-il aux enfants. J’ai expliqué ce qui s’est passé, ils prendront soin de vous et viendront nous chercher… en espérant qu’il ne soit pas trop tard pour Pat et moi.

Il aida les deux fillettes à se hisser à l’extérieur et les regarda s’éloigner sous la pluie. Puis, ce fut le tour de leur frère.

— Merci, dit-il en souriant de toutes ses dents avant de s’enfuir en courant.

Lorsqu’il escalada la fenêtre, quelque chose tomba de la poche de l’enfant. Antoine le ramassa avant de le jeter avec dégoût. Il s’agissait d’un doigt. Il reconnut immédiatement le solitaire en diamant qui trônait sur cet annulaire, celui offert à Rosalie pour leurs fiançailles, quelques semaines plus tôt.

— Pauvres fous, qu’avez-vous fait ? Ils ont réussi à vous manipuler. Ils sont libres, maintenant… Que Dieu nous protège…

Ces mots venaient du vieil homme, qui se tenait à quelques mètres d’eux. Il retira ses gants, dévoilant ses mains, où par endroits, la chair avait cédé la place à des os. Plusieurs phalanges avaient été sectionnées. Il déposa sur une table les gants, puis le carnet vert qu’il conservait dans la poche de sa blouse. Une fois cela fait, il se dématérialisa sous les yeux incrédules des deux hommes. Ils se regardèrent sans dire un mot avant de consulter le calepin d’une main tremblante.

Il s’agissait du journal intime du docteur Charles. Il y narrait comment, le mercredi 7 janvier 1931, des ouvriers avaient découvert trois enfants, sales et affamés dans le sous-sol de l’hôpital, en effectuant des travaux d’agrandissement. Tous trois restèrent évasifs sur le déroulement de leur captivité et leur passé, et racontèrent simplement qu’après le décès de leurs parents – sans en préciser les circonstances – un homme malveillant les avait emmenés, enfermés dans ce lieu et torturés. Même si un hôpital psychiatrique n’était guère l’endroit idéal pour les accueillir, Martin Charles les prit en pitié et décida de les garder. Peu à peu, ils recouvrèrent leurs forces. L’arrivée des orphelins coïncida avec les meurtres de membres du personnel. Malgré l’absence de preuves, on accusa les patients les plus aliénés d’en être responsables. Dans le doute, on les plaça un à un à l’isolement. Une nuit, le docteur Charles fut tiré de son sommeil par un bruit de pas dans sa chambre. Les trois enfants se trouvaient à côté de son lit. Comme l’orage grondait, il crut qu’ils cherchaient du réconfort auprès de lui et de son épouse. Lorsqu’il la toucha pour la réveiller, il posa la main dans une flaque humide. Il alluma sa lampe. Les enfants, couverts de sang, l’avaient tuée, puis avaient arraché ses doigts, dont ils se repaissaient sous ses yeux, comme s’il était agi de friandises. En une nuit, ils avaient décimé la totalité des résidents de l’établissement dans leur sommeil, y compris le personnel hospitalier, dont les doigts avaient été sectionnés à coup de dents. Pourquoi ? Aucun d’entre eux ne parvint à expliquer ce geste fou. Comment faire croire à la police que trois bambins de moins de huit ans avaient tué quarante adultes en une seule nuit ? Il serait forcément accusé à leur place et condamné à la pendaison pour tous ces crimes dont il était innocent. Afin de protéger ses doigts, il revêtit les gants renforcés de métal utilisés par l’homme à tout faire et demanda aux enfants de le suivre, car une surprise les attendait. Ils s’exécutèrent. Le docteur Charles conserva son calme et ne laissa paraître aucune émotion pour ne pas trahir ses intentions. Il les conduisit dans un couloir isolé, au fond de l’hôpital. Sur le chemin, ils croisèrent des dizaines de corps mutilés jonchant le sol ensanglanté. Les petits criminels avaient-ils compris la gravité de leur geste ? Charles ne lut aucun remord dans leurs regards et leurs faces souriantes. Lorsqu’ils arrivèrent dans l’une des cellules capitonnées de l’établissement, le médecin protégea son visage avec sa blouse et les aspergea de chloroforme en projetant sur leurs vêtements le contenu d’une bouteille discrètement emportée. L’effet de surprise fut total. Rapidement, ils perdirent connaissance. Le docteur Charles sortit précipitamment pour récupérer des chaînes, destinées à maîtriser les patients atteints des démences les plus violentes. Il plaça une pancarte annonçant une mesure de quarantaine sur la porte d’entrée, afin de retarder toute tentative d’incursion dans l’établissement, puis la ferma à doubles tours. Il jeta les clés dans des toilettes pour que personne ne les trouve. Enfin, il incinéra les corps des quarante victimes dans la chaufferie de l’hôpital pour les faire disparaître, y compris celui de sa femme. Deux heures plus tard, les petits criminels reprirent leurs esprits. Ils se débattirent en hurlant comme des animaux enragés en réalisant qu’on les avait enchaînés au mur de la cellule. Infliger un traitement aussi barbare à des enfants révulsait le médecin, mais que pouvait-il faire d’autre ? Mettre fin à leurs jours ? Il ne pouvait s’y résoudre. Il leur administra des tranquillisants, mais rien ne fonctionnait. Alors que cela est physiologiquement impossible, ils ne dormaient pas et refusaient de s’alimenter ou de boire. Ils se contentaient de lui cracher dessus et d’essayer de le mordre à chaque occasion. Même privés de sommeil, d’eau et de nourriture pendant plusieurs semaines, ils restèrent en vie. Chaque jour, Charles prit une photo de ces patients afin d’étudier leur évolution. Puis, le comportement des enfants changea. Devenus plus calmes, ils tourmentèrent le vieil homme en imitant les voix de sa défunte épouse et des membres du personnel. Il se demanda alors combien de temps il résisterait à ce supplice avant de perdre la raison. Si cela se produisait, il risquait de laisser ces monstres s’échapper et il ne pouvait se le permettre. Au vingt-troisième jour de captivité des enfants, il prit une ultime décision… Il rassembla des briques, du ciment et construisit un mur destiné à empêcher tout accès à la cellule, à la dissimuler pour toujours. Il abattit ensuite un pilier en béton, faisant s’écrouler un pan de plafond devant la cloison et s’enferma avec les orphelins afin que personne ne les trouve jamais. Il conclut ainsi son carnet :

« Ces enfants sont l’incarnation même du mal. Je lutterai jusqu’à mes dernières forces, dans cette vie et au-delà pour les empêcher de nuire à nouveau. Si vous lisez ce carnet, cela signifie que vous êtes en danger. Fuyez avant que ces démons ne s’en prennent à vous. Et si par malheur vous les aviez libérés, priez. Priez pour le salut de l’humanité. »

Yoann Bruni

Léviathan

Ils l’avaient fait. Quinze longues années étaient passées depuis le début de la Guerre, des centaines et des centaines de millions de vies avaient été perdues, mais l’espoir existait toujours et à compter de ce moment il brûlerait plus fort dans le cœur des humains. Le Fearless, fier cuirassé de la flotte martienne, venait de tuer la plus redoutée des mantas de guerre Primus de l’Ennemi, celle que l’état-major avait identifiée comme étant leur centre névralgique et stratégique.

La fatalité du tir ne pouvait être remise en question : une première torpille avait explosé au niveau du poumon droit, suivie de deux autres proches des cœurs primaires et tertiaires. Les quatrième et cinquième projectiles s’étaient frayés un chemin à travers les chairs détruites pour frapper au centre de l’animal, là où était logé son cerveau principal. Selon les analystes, la pression des explosions et l’éparpillement des shrapnels avaient réduit en charpie les organes et détruit l’intégrité de tout ce qui se trouvait à proximité. Un coup mortel foudroyant à n’en pas douter.

Un torrent de fluides corporels se déversait à chaque instant par ces plaies béantes mais la bête ne semblait pas vouloir mourir et continuait de battre de ses grandes ailes, s’éloignant lentement du navire de guerre humain.

L’équipage du Fearless se trouva alors face à un dilemme crucial : poursuivre la bête en espérant pouvoir la rattraper et étudier son cadavre ou battre en retraite avant que les inévitables renforts n’arrivent. Si l’équipage n’avait pas été d’origine martienne, son capitaine aurait rebroussé chemin, afin de chercher un sanctuaire suffisamment puissant pour résister aux représailles que l’Ennemi déchaînerait contre le genre humain pour cette hérésie.

Mais le Fearless avait été construit dans les chantiers en orbite de la planète rouge et son équipage était entièrement composé de Vrais Martiens – c’est-à-dire des hommes et des femmes nés sur Mars avant que celle-ci ne tombe entre les mains de l’Ennemi dans les premières semaines de la Guerre. En tant que derniers représentants de leur peuple, ces guerriers sans patrie n’avaient qu’une maxime, qu’ils appliquaient presque fanatiquement lorsqu’il s’agissait de combattre – toujours vers l’avant. C’est pourquoi le capitaine Norris décida de rester pour traquer la manta mortellement blessée.

Seize heures plus tard et contre toute attente, la bête était encore en vie et ne semblait donner aucun signe de fatigue. Malgré ses blessures, elle avait réussi à creuser encore un peu plus la distance qui la séparait du navire humain. Encore plus étrange, aucun renfort n’était arrivé. Norris savait qu’au moins une douzaine de vaisseaux-créatures étaient arrimés à Cérès, qui n’était pourtant qu’à une dizaine d’heures de vol de la position du Fearless. Pour la première fois depuis le début de la guerre, l’ennemi semblait pris au dépourvu. Un malaise profond s’était emparé de tout l’équipage martien, peu friand de nouveauté dans ce conflit, et beaucoup commençaient à douter de la justesse de cette poursuite.

Norris conversait avec l’Amiral Fukosawa – qui se trouvait sur la Lune – de ses intentions prochaines quand l’événement arriva. Un soudain pic d’énergie fut détecté en provenance de l’intérieur de la manta. La bête fut instantanément secouée par des explosions internes, qui se frayaient un chemin vers l’extérieur dans des gerbes de rouges, jaunes, bleus, verts et autres couleurs indéfinissables.

« Qu’est-ce que c’était ? finit par demander le capitaine lorsque les explosions eurent cessé.

— Aucune idée monsieur. Je n’ai jamais vu ce type d’énergie et l’ordinateur non plus, il n’arrive pas à déterminer quelles particules ou ondes ont été émises.

— Continuez de chercher. Ladar, que fait la bête maintenant ?

— Elle est à l’arrêt, monsieur.

— Comment ça à l’arrêt ?

— La bête ne bouge plus monsieur, dans tous les sens du terme. Plus aucune partie de son corps ne semble animée de vie et sa position dans l’espace est fixe. Quoi qu’étaient ces explosions, elles ont complètement arrêté sa course. »

Le capitaine fixa longuement son officier, comme s’il espérait une suite à sa déclaration, car ce qu’il venait de dire était impossible. Aucun navire, qu’il soit fait de métal ou de chair, ne pouvait supporter une décélération aussi brutale sans s’annihiler. La manta ne devrait plus être qu’une soupe protoplasmique éparpillée sur plusieurs minutes-lumière, toutefois il n’en était rien. Les instruments révélaient une créature percée de trous, qui continuaient de déverser un torrent de fluides fumants dans le vide, mais intacte malgré tout. Hormis les dommages subis lors des combats et des dernières explosions, l’architecture osseuse ne semblait pas avoir souffert de cet arrêt.

Pour la première fois depuis que le combat avait commencé, le capitaine Norris se mit à douter. Quelle était cette nouvelle bizarrerie et que cachait-elle ? Était-ce un piège particulièrement élaboré ou bien un réel accident ? De toutes les étrangetés rencontrées par les forces armées de la Pan-Confédération Humaine dans cette guerre – certains parlaient même de magie –, c’était la première fois qu’une telle chose arrivait. Il brûlait d’envie de donner l’ordre d’aborder l’animal pour découvrir la vérité, mais à quel prix allait-elle s’acheter ? Combien de vies humaines était-il prêt à sacrifier pour connaître le secret de cette bête ?

« À quelle distance sommes-nous ? finit par demander l’officier.

— Huit cent mille klicks, capitaine. Temps d’interception estimé : deux heures et trente minutes.

— Bien. Navigation ? Continuez sur la trajectoire et amenez-nous à portée d’abordage de cette bête, mais que toutes les stations restent en état d’alerte maximale. Si la moindre poussière se déplace dans les environs, je veux le savoir. Maître d’armes, je vais avoir besoin d’une solution de tir. »

***

Billy le marine n’en était pas à son premier gros plan d’une manta de guerre, mais, bordel, la vue ne manquait jamais de lui couper le souffle.

Les créatures spatiales de l’Ennemi étaient massives, extrêmement massives. Les plus petites d’entre elles étaient aussi grandes qu’un cuirassé martien, pourtant le plus grand vaisseau jamais construit – une majesté d’ingéniosité humaine de plusieurs centaines de mètres de long. Bien entendu, la taille ne fait pas tout aimait toujours rappeler Billy à qui le voulait tout en arborant avec un petit sourire, et bien peu de bêtes de l’Ennemi pouvait rivaliser avec un cuirassé en combat singulier. Particulièrement un navire construit et piloté par ceux de la planète rouge.

Ce que Billy ne racontait jamais, c’était la peur qu’il éprouvait face à ces monstres. Ceux-ci étaient si gigantesques, si incroyables – des sortes de raies mantas géantes qui pouvaient voler et respirer dans l’espace et dans l’atmosphère de n’importe quelle planète ! –, si terrifiants qu’ils provoquaient une immédiate et incontrôlable réaction de peur. C’était la part animale du cerveau humain qui hurlait de fuir devant ce prédateur bien plus puissant, qui déclenchait tous ces instincts de préservation profondément enfouis dans les voies neuronales et aiguisés par des millions d’années d’évolution. À la veille de chaque bataille, Billy était terrifié et se forçait à ne prendre que quelques narcotiques pour arracher quelques heures de sommeil troublé. Depuis le début de la Guerre et la chute de Mars, chacune de ses nuits était peuplée de créatures cauchemardesques, toutes plus non-humaines et terrifiantes que les autres.

Malgré tous les traumatismes et toutes les horreurs que lui avait jetés cette guerre à la figure, il continuait de combattre. Toujours vers l’avant, toujours plus loin, pour Mars et pour l’humanité.

Aujourd’hui était une première pour Billy, car il n’avait encore jamais abordé une manta de guerre Primus. Fort heureusement pour les humains, celles-ci étaient rares dans les rangs de l’Ennemi. Celle que le Fearless avait prise en chasse mesurait plus d’une dizaine de kilomètres de long, pour une demi-douzaine de large, et cela sans compter les fortifications qui jaillissaient de son dos. Car, oui, en plus de toutes leurs autres bizarreries et gigantisme, les mantas transportaient également des foutus châteaux sur leur dos – enfin, les humains appelaient cela un château, mais la structure n’avait rien en commun avec leurs équivalents médiévaux terriens. Ces massives constructions n’étaient que des excroissances d’os et de chitine qui sortaient du corps de l’animal et qui créaient ainsi un espace de vie pour les milliers de créatures et guerriers qui composaient l’équipage d’une manta de guerre. Un des plus grands mystères de l’Ennemi était de savoir si ce trait particulièrement étrange et pratique était présent naturellement chez ces animaux ou bien était-ce quelque chose qui avait été implanté artificiellement par les généticiens de l’Ennemi pour leurs besoins ? Aucun biologiste humain n’avait pu trouver de réponse et, pour être honnête, Billy s’en moquait. Pour lui, tout ce qui comptait à propos des mantas de guerre était, qu’en plus d’être capables d’amocher salement un navire en lui rentrant dedans ou en le frappant de ses ailes ou son aiguillon, elles possédaient également un redoutable armement spatial et une garnison tout aussi formidable. Il n’avait pas besoin d’en savoir plus pour faire son boulot.

Et à ce moment précis, ce dernier était d’explorer la carcasse d’un monstre spatial et de s’assurer que tout ce qui n’était pas humain était mort. Ce qui était déjà le cas, en un sens, puisqu’il n’y avait plus personne à bord, pas même un cadavre, entier ou non. L’ensemble de l’équipage avait disparu, un autre mystère qui venait s’ajouter aux précédents.

« Nous avons trouvé un survivant » finirent toutefois par rapporter les marines du Fearless après plusieurs heures d’exploration.

« Enfin ! fit le capitaine Norris. Qu’est-ce que c’est ? Un guerrier ? Un serviteur ou un esclave… ? Un de leurs prêtres ?

— Non, un humain. »

***

« J’étais stationnée sur la colonie jovienne 3 avec le reste de mon bataillon depuis que l’Ennemi avait percé les défenses de la ceinture d’astéroïdes – nous étions une pièce de cette seconde ligne de défense qui devait faire rebrousser chemin à l’Ennemi. Mais ça n’a pas fonctionné… »

Le regard de la survivante se voila alors qu’elle se replongeait dans ses souvenirs. La femme était à peine reconnaissable comme humaine : maigre au point de n’avoir plus que la peau sur les os, cette dernière avait été privée pendant si longtemps de rayons du soleil qu’elle en était devenue translucide et laissait apparaître la multitude de vaisseaux en dessous. La voix de la rescapée était à peine plus haute qu’un murmure, un râle traînant qui avait du mal à faire sortir des mots après une si longue inutilisation.

« Ils nous sont tombés dessus au milieu de la nuit, par surprise, sans aucun signe préalable. Aucune attaque ou reconnaissance des défenses extérieures, ils sont directement venus pour nous – c’est comme s’ils savaient où aller et ce qu’ils y trouveraient. Je me rappelle encore de leur arrivée. Je patrouillais avec mon escouade dans les rues de la colonie quand le vortex s’est ouvert. Pas de signes avant-coureurs, juste une vive lumière verte qui apparaît dans le ciel, immédiatement suivie par un bruit de déchirement si puissant, si terrifiant, si… anormal qu’il ne pouvait que s’agir de la réalité qui hurlait de douleur face à cette violente attaque. C’est à ce moment-là que cette monstrueuse bête en est sortie ; elle était effrayante et, pourtant, presque majestueuse à s’extraire ainsi de ce trou dans le ciel pour… »

La phrase resta en suspens, et la survivante se recroquevilla à la pensée de ce terrible moment.

« Nous n’avions jamais compris comment l’Ennemi avait pu se faufiler au travers de notre périmètre de défense », finit par dire le capitaine Norris, ce qui tira l’humaine de sa torpeur, « mais en fait ils l’ont complètement ignoré. Qu’est-ce qui s’est passé après l’arrivée de la bête ? Comment avez-vous combattu ?

— Il… il n’y a pas eu de combat. Même pas un combat désespéré, car ce n’était qu’une destruction chirurgicale. Ils savaient parfaitement où frapper pour réduire notre capacité de riposte à zéro – les casernes, les plateformes de défense, le générateur principal, les transformateurs et le fort central. En une minute, tout était détruit et leurs guerriers nous submergeaient de toute part. Tout a été très vite et, avant que nous ayons compris ce qui se passait, toute la population avait été capturée, enchaînée et apprêtée pour son transport dans la bête. »

La survivante frissonna et s’enveloppa un peu mieux dans la couverture de survie qui la recouvrait.

« Ils nous ont fait monter dans l’une de leurs méduses qu’ils utilisent pour transporter leurs guerriers, en nous poussant, nous entassant comme si nous n’étions que du bétail. Les gens étaient terrifiés, tout le monde criait, pleurait, tremblait… Les odeurs de peur et de pisse étaient si suffocantes que j’en étais presque heureuse de débarquer dans la bête… mais là, une armée de prêtres nous attendait. Ils nous ont triés, et j’ai dû avoir de la chance, car ceux qui ont été envoyés dans l’autre groupe n’ont jamais été revus. Nous avons été rassemblés dans une salle où une bande de carcasses ambulantes nous a expliqué ce qu’allait être notre vie maintenant et comment accomplir nos tâches. (La survivante eut un petit rire sec). Vous savez qu’aujourd’hui est la première fois que je me vois depuis le jour de ma capture ? Les maîtres n’ont pas de miroirs ou de surface polie dans laquelle il est possible de voir son reflet. Et les carcasses qui nous ont accueillis, je leur ressemble en tout point.

— Il s’agissait donc de prisonniers de longue date ?

— Oui, du début de la guerre à ce que j’ai compris. Nous n’avons pas bien eu le temps de les connaître puisque quelques jours après notre arrivée, ils ont tous disparu.

— Quelles étaient les tâches que l’Ennemi vous demandait de faire ?

— Les plus ingrates et les plus dangereuses, comme aller nettoyer les poumons de la bête après chaque passage dans un vortex. Je pourrai vous dresser une liste si vous voulez…

— Capitaine ? fit la voix du commandant Harrington dans l’oreillette de celui-ci. Nous avons trouvé quelque chose d’autre à bord de la Primus.

— Un instant, demanda le capitaine à l’attention de la survivante. Allez-y commandant, je vous écoute.

— Nous continuons d’explorer le cadavre, fit Harrington, et nous venons de tomber sur un truc inhabituel, caché derrière une cloison dissimulée. Je vous connecte à la caméra de mon casque. »

Norris sortit un projecteur holographique de sa poche et l’alluma. Un énorme escalier en spirale, qui s’enfonçait dans les profondeurs de la bête, fit son apparition. Celui-ci semblait descendre à l’infini et les marches finissaient par disparaître dans l’obscurité. Du fond, seule une lueur rougeâtre inquiétante en était visible. L’hologramme montrait également une longue file de marines emprunter les marches, armes à la main et vigilants.

« Cet escalier, où mène-t-il ?

— Nous n’en savons rien, répondit Harrington. Et nous avons consulté les schémas des bêtes que nous avons : aucun ne fait mention d’une telle structure. Alors je me suis dit que vous voudriez savoir ce qu’il y a en bas.

— Parfait, tenez-moi au courant de l’avancée de la descente et…

— NOOON, se mit soudainement à hurler la survivante, qui n’avait rien perdu des ordres du capitaine. Il ne faut pas aller là-bas, ne descendez pas dans l’Enfer, ne… »

La phrase mourut dans un borborygme étranglé et la tête de la femme fut violemment rejetée en arrière. Elle commença à convulser, mais, alors que le personnel médical se précipitait pour la stabiliser, Norris les arrêta d’un geste.

« Attendez ! Regardez son visage. »

Celui-ci était distordu par la douleur, mais il y avait quelque chose de plus profondément enfoui, une terreur indicible qui se lisait dans ses yeux grands ouverts. Et, juste sous la peau, pouvaient se lire d’infimes mouvements, comme si de minuscules êtres vivants infestaient son corps et se déplaçaient dans celui-ci.

Toutes les personnes présentes dans la pièce jurèrent et les soldats pointèrent leurs armes sur ce qu’ils pensaient jusqu’à présent être une simple humaine. Les convulsions finirent par cesser et, pendant un instant, le corps de la survivante resta immobile, uniquement troublé par une respiration essoufflée. Le capitaine fit alors un pas et le simple bruit feutré de ses bottes sur le sol dû alerter la créature, car celle-ci se retourna vivement vers les humains, qui reculèrent d’horreur.

La survivante n’avait plus tout à fait les traits d’une humaine. Les traits de son visage avaient été légèrement remodelés, perdant leur finesse et développant des excroissances proéminentes au niveau de la mâchoire et du front. Son nez avait perdu de ses morceaux cartilagineux et ressemblait plus aux fentes d’un reptile désormais. Mais le plus terrifiant restait les yeux. À la place de deux orbes d’un vert émeraude se tenaient désormais deux puits d’obscurité vivante, parsemée de petits éclairs rouges.

« Qu’est-ce que vous êtes ? demanda faiblement le capitaine Norris.

— Je suis l’annihilateur primordial, la fin et le début de toute chose. »

***

Ce maudit escalier spiralait sans fin. Les marches se succédaient les unes après les autres, sans interruption, tournant et tournant toujours, et Billy les descendait avec la régularité d’un horloger. Les sons étaient étouffés par la noirceur qui les entourait et chaque humain se retrouvait confiné aux limites de sa combinaison, avec le son haletant de sa propre respiration pour seul compagnon. Cette obscurité les enveloppait quasiment complètement, malgré leurs lampes frontales et les multiples capteurs que supportaient leurs casques, mais elle ne s’avérait pas oppressante pour autant. Les ténèbres semblaient même accueillantes, presque chaleureuses, elles avaient un certain charme qui attirait Billy vers l’avant, à inexorablement descendre. Tout ce qui comptait était de continuer, d’arriver en bas des escaliers et là se trouvait ce qu’il cherchait. Toutes les réponses aux questions qu’il s’était jamais posées, toute la connaissance et toute la puissance dont il avait rêvé seraient à lui, uniquement s’il continuait à descendre, une marche à la fois. Oui, parfait, encore un petit effort et tout…

Billy revint soudainement à lui alors qu’il quittait la dernière marche. Il était enfin arrivé en bas. Son premier réflexe fut de lever la tête, pour jauger de la distance qu’il venait de parcourir, car il lui semblait avoir passé des heures dans cet escalier – mais leur point d’entrée était encore visible. Il consulta son chronomètre interne et vit que la descente ne lui avait pris que cinq petites minutes. Le marine secoua la tête afin de s’éclaircir les idées mais, alors que de plus en plus de ses camarades franchissaient la dernière marche, il les trouva aussi désorientés que lui. L’un d’eux ouvrit la bouche pour commencer une phrase, mais la referma bien vite quand il remarqua enfin ce qui l’entourait.

Dans le fond de ce trou où flottait une étrange fumée rougeâtre se trouvait l’équipage de la manta, mort. La salle était immense et devait occuper une bonne portion de la bête, mais elle semblait quand même pleine à craquer de cadavres – plus exactement, de morceaux de cadavres. Aucun des corps n’était intact ni empilé selon une quelconque logique de démembrement. C’était comme si un monstre s’était tenu au milieu de la pièce et avait festoyé, n’arrachant qu’une partie de la chair avant de négligemment balancer ce morceau quelque part autour de lui. Comme s’il n’arrivait pas à se décider sur ce qu’il préférait.

Alors que les marines slalomaient entre les piles de carcasses, Billy aperçut un trou de taille modeste au milieu de la salle. La destruction qui affectait le reste de l’endroit semblait encore pire ici – les os étaient brisés en petits morceaux et le sol était recouvert d’une épaisse couche de sang séché et de chairs déchiquetées – mais c’était également de ce trou que jaillissait la fumée qui envahissait la pièce. Billy se sentit attiré par cet abysse et commença à avancer dans sa direction, pendant que le reste des soldats humains continuaient leur exploration de la salle. Au moment où le marine se pencha pour observer les profondeurs enfumées de la fosse, trois choses arrivèrent simultanément. Des cris et des tirs de lasers retentirent dans les appareils de communication de tous les marines, chacun pouvant identifier clairement les hurlements de douleur du capitaine Norris – qui se trouvait toujours à l’infirmerie – puis le commandant Harrington se mit également à hurler, sur une fréquence différente, que c’était un piège et que tout le monde devait foutre le camp de cette maudite bête.

Enfin, les voix dans la tête de Billy cessèrent de murmurer leurs alléchantes tentations et un tentacule jaillit du trou et s’enroula autour de sa gorge tel un lasso. De minuscules aiguilles s’enfoncèrent au travers de son armure et, dès qu’elles touchèrent sa peau, Billy fut condamné. Son sang semblait s’être changé en une rivière de feu et il pouvait sentir ses organes défaillir les uns après les autres sous les assauts des microscopiques envahisseurs injectés par le tentacule. Alors que sa conscience s’éteignait rapidement, il entendit des hurlements. Ses propres hurlements de douleur, ceux de ses camarades autour de lui, ceux du commandant Harrington en haut de l’escalier, ceux de l’équipage du Fearless alors qu’il se faisait massacrer et transformer en autre chose. La dernière chose que Billy perçut fut un rire, celui d’une créature qui se réjouissait du massacre en cours et de ceux à venir, qui provoqueraient l’extinction de la race humaine.

Mais ce que Billy ne savait pas, c’est que ce rire jaillissait de sa gorge, et de celles de tous les Martiens attrapés par la créature, réveillée par le sacrifice volontaire de l’équipage de la manta. La chose avait mis longtemps à s’extirper de son sommeil et elle était affamée. Ces quelques misérables êtres vivants suffiraient à la contenter pour le moment, mais elle était désireuse d’en consommer plus, beaucoup plus. Ces humains et leur planète Terre où ils s’y entassaient par milliards seraient un bon début. Billy et les autres seraient les parfaites marionnettes pour l’amener à ce premier festin d’une longue liste.

Frédéric Lyvins

Zombie love

22 janvier 1895

Bernard Leblanc quitta son domicile vers 21 h 54, heure qu’indiquait la montre que lui avait offert son épouse deux mois auparavant pour son anniversaire. Si seulement il avait su qu’il s’agissait là de la dernière occasion qu’il aurait de fêter quelque chose avec elle, il en aurait plus profité. Il aurait gravé chaque seconde des derniers jours au fond de sa mémoire. Marie, sa tendre épouse, était morte un mois auparavant en mettant la petite Émilie au monde. Leur enfant. Le fruit d’un amour si fort que Bernard n’aurait jamais imaginé, ne serait-ce qu’une fraction de seconde, qu’il puisse s’arrêter de la sorte. Aussi brutalement. Leur bonheur avait été foudroyé sur place lorsque Marie était morte en couche. Comme si cela ne suffisait pas, le malheur avait décidé qu’Émilie devait suivre sa maman dans la tombe moins d’une heure après sa naissance. Cette enfant tant désirée, que Bernard n’avait même pas eu l’occasion de serrer dans ses bras, était à présent aux côtés de Dieu. Mais Bernard ne croyait plus en Lui désormais. Quel Dieu pouvait permettre de telles choses sans intervenir ? N’avait-Il pas assez de criminels, de voleurs et de mécréants pour s’occuper ? Non ! Ceux-là étaient toujours aussi libres que l’air. Bernard n’était plus que rage et désespoir.

En cette soirée, comme chacune ayant suivi l’enterrement, il se rendait sur la tombe familiale. Celle-là même qui était surmontée d’une pierre gravée aux noms de son épouse et de sa fille, mais à laquelle il manquait encore la dalle de marbre, Bernard n’ayant pas encore assez d’argent pour pouvoir la payer tant c’était onéreux. Les cercueils étaient enfouis côte à côte dans leur dernière demeure de terre glaise. Celle dans laquelle il serait lui-même enseveli à son dernier soupir. Délivrance à laquelle il aspirait, car, depuis ce tragique événement, la vie lui paraissait être un fardeau.

Il erra donc parmi les rues tout en se dirigeant vers le cimetière communal. En cette froide nuit d’hiver, il n’y avait pas un chat dehors. Il tombait des cordes, mais Bernard n’en avait cure. Que lui importait de tomber malade, lui qui n’aspirait qu’à être emporté dans la tombe. Il n’avait plus nulle famille et aucun but à poursuivre. Ses sombres pensées l’accompagnèrent jusqu’à l’enceinte du cimetière. Au fur et à mesure qu’il avançait, il entrevoyait le haut des grands caveaux de famille. Leurs propriétaires les avaient voulus aussi somptueux que leur propre demeure, comme s’ils espéraient garder leur statut social par-delà la mort.

« Qui sait », songea Bernard, « peut-être les asticots apprécient-ils le luxe ? »

Cette pensée aussi macabre que cynique lui arracha une ébauche de sourire.

Il fit le tour de l’enceinte. La porte principale était bien évidemment fermée à cette heure nocturne et il serait contraint d’enjamber le muret situé à l’arrière. De là, personne ne pourrait le voir s’introduire en ces lieux. Il se hissa sur le muretin, à l’endroit où il s’était en partie effondré, et pénétra dans le cimetière.

Les graviers de l’allée crissaient sous ses pas, insectes de pierres s’écriant à son passage. La nuit était sombre et la pluie clapotait sur les dalles de marbre ou de pierre, projetant ses gouttelettes en tous sens. L’obscurité ne le gênait pas outre mesure tant il était habitué des lieux. Il connaissait par cœur le chemin menant à la tombe de son épouse et de son enfant. Alors qu’il allait obliquer à droite à la dernière bifurcation, une lumière jaunâtre voletant à proximité de la sépulture de sa femme le fit s’arrêter. Il plissa les sourcils afin d’en distinguer l’origine au travers de la pluie drue. Il pensa d’abord sottement à un feu follet pour ensuite s’apercevoir qu’il s’agissait d’une lanterne ballottée par le vent. Bernard resta figé comme cela de longues secondes. Ce n’était sûrement pas le gardien du cimetière, car, d’où il se trouvait, il en voyait la maison aux lumières éteintes. Il s’approcha prudemment et vit un homme penché avec une pelle en main.

Un pilleur de tombes ! Un de ces maudits voleurs qui, profitant de la nuit, fouillaient les cercueils afin d’enlever des dépouilles les objets de valeur pour ensuite aller les revendre ! Un de ces charognards dont la presse évoquait la recrudescence en ces temps difficiles ! À la pensée que l’on put violer le tombeau de sa bien-aimée, Bernard fut empli d’une rage qui le poussa à s’élancer sur l’homme. Il lui tomba dessus sans prévenir et commença à le frapper. Le voleur qui ne l’avait ni vu ni entendu venir fut pris au dépourvu et fut incapable de se défendre. Bernard le roua de coups tantôt au visage, tantôt à la poitrine. Il frappait à l’aveugle, laissant libre cours à la colère qui l’habitait depuis de nombreux jours. L’autre ne pouvait que se débattre et tenter d’esquiver.

Mais la rage aveugle de Bernard s’arrêta d’un coup. Une douleur fulgurante à l’arrière du crâne le laissa la tête première dans la terre détrempée. Cette évidence s’imposa à son cerveau proche de l’extinction : le malandrin avait un comparse. Le complice laissa tomber la pelle avec laquelle il avait frappé Bernard et se porta au secours de son ami. Il l’aida à se relever et, sous le regard de Bernard qui se voilait lentement, les agresseurs prirent la fuite.

Le sang s’écoulant de la plaie béante à l’arrière du crâne de Bernard se mêla à la terre recouvrant la tombe de ses amours et la pluie l’aida à se diluer dans les profondeurs.

Si quelqu’un avait assisté à la scène qui s’ensuivit, il aurait constaté avec effroi que la surface du terrain commençait à remuer aux côtés de Bernard. La terre s’entrouvrit, laissant une main décharnée se frayer un passage à l’air libre, bientôt suivie par le corps tout entier. La silhouette décharnée, vêtue d’une robe aux couleurs fanées par le séjour souterrain, se pencha sur le cadavre de Bernard. Elle lui effleura le visage de ses longs doigts nécrosés en un geste de tendresse et releva soudain la tête pour laisser échapper un hurlement rauque, guttural. Alors, la chose se redressa et, d’une démarche hésitante, remonta l’allée du cimetière. Elle donnait l’impression de savoir exactement où aller.

De l’autre côté du cimetière, les deux comparses s’étaient remis de leur frayeur.

— Tu l’as tué ! s’exclama le premier, petit et trapu dont la casquette rivée sur le crâne ne parvenait pas à masquer la calvitie.

— Je n’avais pas le choix, s’exclama le deuxième, grand et mince au visage osseux et aux yeux renfoncés dans les orbites. Je n’ai pas réfléchi.

— Tu pouvais frapper moins fort ! Piller des tombes, passe encore, mais là… Tu te rends compte que tu as sans doute tué quelqu’un ? s’énerva-t-il.

— Calme-toi ! Tu devrais plutôt me remercier ! Sans moi, c’est toi qui serais à sa place ! Et je n’ai pas cherché à le tuer, juste l’assommer ! J’ai frappé trop fort, c’est tout !

— Tu iras expliquer ça aux condés !

— Qui te dit qu’ils seront au courant ? Regarde autour de toi ! Personne ne nous a vus à part cet imbécile ! Et il n’est plus en état de parler ! Vu le coup qu’il a pris, c’est sûr qu’il a clamsé. On n’a qu’à le mettre dans la tombe et puis c’est tout !

— T’es malade ?

— Que veux-tu faire d’autre ? Écoute, on retourne là-bas, on prend les bijoux de la morte et on y balance l’autre type. Ni vu ni connu. Personne ne pourra remonter jusqu’à nous !

L’autre ne dit plus rien. L’idée semblait faire son chemin dans son esprit. Bien sûr, cette façon d’agir le répugnait, mais c’était assurément la meilleure solution. Il finit donc par céder.

Les deux hommes se remirent en route, bien décidés à terminer leur sale besogne. Soudainement, le plus petit s’arrêta et murmura à son ami :

— Tu as entendu ?

L’interpellé s’arrêta à son tour et tendit l’oreille quelques secondes.

— Il n’y a rien du tout ! conclut-il finalement en se tournant vers son complice. C’est la peur qui te joue des tours ! Allez, suis-moi !

Il tourna les talons et s’immobilisa devant une vision de cauchemar. Devant lui, au milieu de l’allée, avançait une forme dégingandée. La pluie ne parvenait pas à masquer le visage en pleine décomposition de la chose qui se dirigeait vers lui. Tétanisé par la peur, l’homme était incapable de faire le moindre mouvement. Lorsque l’être se jeta sur lui, le projeta au sol et lui planta les dents dans le cou, arrachant les chairs de son ventre, son hurlement déchira la nuit.

— Aide-moi, hurlait-il à son complice qui, déjà, s’enfuyait à toutes jambes.

Jacques Tourneur ne tarda pas à mourir étouffé par son sang tandis que la créature, emplie d’une rage démente, poursuivait son éviscération. Lorsque l’homme ne fut plus qu’une dépouille sanguinolente, elle reprit sa progression à travers le cimetière. Sur les traces du fuyard.

23 janvier 1895

L’inspecteur Grivet, chapeau melon à la main, se grattait le cuir chevelu. Il n’avait pas de mal à reconstituer l’affaire, mais il subsistait une inconnue. À ses côtés, le gardien du cimetière tremblait de tous ses membres, encore sous le choc de sa macabre découverte.

— Et vous n’avez rien entendu ? lui demanda pour au moins la cinquième fois l’inspecteur.

— Non, rien du tout, répliqua à nouveau l’homme. Je les ai trouvés tels quels ce matin avant de vous faire quérir.

— Récapitulons, dit l’inspecteur en soupirant. Nous avons ici Monsieur Leblanc dont la tombe de l’épouse et de la fille, décédées un mois auparavant, a été violée. Selon toute vraisemblance, un coup violent sur le crâne est à l’origine de son décès. Probablement avec cette pelle, déclara-t-il encore en désignant l’outil sur le sol. Vous me disiez que vous saviez très bien que ce monsieur avait l’habitude de s’introduire dans le cimetière de nuit pour se recueillir sur la tombe de son épouse. C’est cela ?

— C’est exact, inspecteur, confirma le gardien.

— Et vous le laissiez faire ?

— Pourquoi l’en aurais-je empêché ? Ce pauvre homme n’était plus que souffrance ! Vous vous rendez compte ? Perdre sa femme et son enfant le même jour ?

— Votre humanité s’apparente à une faute. Vous le savez au moins ? le sermonna l’inspecteur.

Le gardien resta silencieux.

— Soit, reprit l’inspecteur. Venez avec moi, lui dit-il.

Ils remontèrent l’allée et s’arrêtèrent au pied du cadavre de Jacques Tourneur :

— Nous avons ici le corps de Monsieur Tourneur, bien connu des services de police. Tellement mutilé qu’il n’a pu être identifié que grâce à ses papiers. Aucune profession, mais exerce l’activité de détrousseur de cadavre généralement en compagnie de Jean Leviret. Vous avez une explication quant à ce qui aurait pu lui arriver ? demanda l’inspecteur au gardien.

— Pas la moindre, je vous le répète. Seul un animal sauvage pourrait faire un tel carnage !

— Un animal sauvage en plein Paris ?

— Peut-être qu’un fauve s’est échappé du zoo ?

— Non, c’est la première piste que j’ai faite vérifier. Il ne manque aucun pensionnaire.

— Peut-être que son complice pourrait vous renseigner ?

— Justement non. Mes hommes l’ont trouvé ce matin à son domicile dans le même état que ce malheureux. Et ce n’est pas la chose la plus bizarre.

— Quelle chose ? demanda le gardien.

— Un fait qui écarte définitivement la thèse de l’animal. On a relevé des empreintes menant à son cadavre. Le pauvre hère a été trucidé dans son salon. On l’a retrouvé la poitrine déchiquetée et la tête arrachée. Autour de lui, la moquette était imprégnée de traces de pas boueuses. Des empreintes de pieds nus. Impossible de les suivre dehors, la pluie qui s’est abattue toute la nuit les a effacées.

Une voix retentit derrière eux, coupant l’inspecteur. C’était l’un des ouvriers qui s’affairaient à remettre en l’état la tombe profanée. L’inspecteur se demandait ce qui avait bien pu faire pâlir l’homme à ce point. Il s’approcha et, lorsqu’il contempla le caveau, il sentit son cœur se soulever.

Le cadavre de l’épouse de Bernard Leblanc tenait sur sa poitrine la tête manquante de Jean Leviret.

L’inspecteur avait la désagréable impression que les lèvres rougies de la défunte étaient figées sur un sourire.

Jean-Marc De Vos

Droit dans le Mur

« Vous ! Oui, vous là ! »

Jérémy, plongé dans un Playboy de 1958, sursauta, replia la revue précipitamment, et chercha frénétiquement du regard d’où venait l’appel. Il n’aperçut personne dans son salon. Pourtant, il l’aurait juré, la voix avait surgi d’en face, du divan. Il vérifia qu’il avait bien refermé la porte d’entrée, puis se dit qu’il avait dû mal interpréter un son de la rue, fort animée en cette fin d’après-midi. Il était exténué, le déménagement l’avait épuisé, il venait à peine de ranger la dernière caisse. Autant ne pas chercher plus loin l’explication.

Il profita de cette pause imprévue pour prendre son verre de cognac et en ingurgiter une rasade. Il se sentait bien ici, une nouvelle vie commençait. Il rouvrit sa revue vintage.

« Hé, vous ! Vous m’entendez ! »

Cette fois-ci, pas de doute, quelqu’un l’avait appelé ! Il bondit sur ses pieds, se précipita vers la porte et la tira brutalement. Le hall était vide.

« Qui est là ? Où diable vous cachez vous ?

— Ici. »

Il retourna dans le salon.

« Où ici ?

— Ben, ici ! »

La voix provenait du canapé. Il s’agenouilla dessus, se pencha, mais aucun être vivant ne se dissimulait derrière.

« Je ne vous vois pas ! Sortez de votre cachette, montrez-vous !

— Impossible, nous sommes coincés. »

La voix, un peu sourde, semblait jaillir du mur. Il se rendit dans la pièce derrière la cloison, la cuisine, mais là encore, il ne découvrit âme qui vive.

« Je commence à en avoir assez de jouer ! C’est quoi ce cirque ?

— Nous ne jouons pas, Monsieur, nous sommes bloqués ici. »

Jérémy se pencha, colla son oreille contre la maçonnerie et tapota dessus.

« Vous êtes vraiment là-dedans ? »

Il entendit alors distinctement parler depuis l’intérieur de la cloison.

« Youpie ! Nous sommes sauvés, quelqu’un nous a trouvés !

— Mais qu’est-ce que vous foutez dans un mur de mon appartement ?

— Nous allons tout vous expliquer, mais ne voudriez-vous pas nous dégager d’abord ?

— Vous dégager comment ? Je ne vois ni porte ni trappe.

— En cassant la paroi, pardi ! »

La chose méritait réflexion. D’abord, il n’avait acheté ce logement que depuis deux mois, il lui restait à payer vingt-cinq années de traites, représentant chacune un bon tiers de son salaire et il avait fraîchement tapissé le tout l’avant-veille. Il n’était pas question d’en démolir ne serait-ce qu’une toute petite partie, d’autant qu’il ne savait toujours pas qui avait élu résidence dans cette paroi, et comment ? Évidemment, c’était impossible ! Qu’il était bête, encore un coup foireux de Phil, ou de Vince ! Il n’y avait qu’eux qui avaient eu l’occasion de dissimuler un haut-parleur là-dedans, sans doute quand ils étaient venus plafonner. Il rit de sa naïveté.

« Bien joué, les gars ! Vous avez failli m’avoir. Bon, je ne sais pas où vous vous planquez, mais montrez-vous maintenant, qu’on boive un coup ! Ha Ha, bande de farceurs ! »

Il regagna son fauteuil et s’installa pour attendre ses amis.

« Monsieur ? Dites, ce n’est pas une farce. Aidez-nous à sortir d’ici !

— Allez, ça va, c’est fini maintenant, on ne va pas y passer la nuit, rappliquez-vous !

— Comment vous convaincre que nous sommes enfermés ? »

Visiblement, ils insistaient. À la réflexion, il ne reconnaissait pas cette voix, mais peut-être que quelqu’un d’autre avait été mis dans le coup.

« Monsieur ! Nous avons une idée. Si vous avez peur de casser la paroi pour rien, pourquoi ne pas forer un petit trou pour vérifier ? Par exemple, là où vous avez tapoté tout à l’heure, nous nous trouvons juste en dessous.

— Et si je vous blessais ?

— Aucun risque, nous sommes à l’abri dans notre vaisseau spatial !

— Un vaisseau spatial ? Dans le mur ? Vous me prenez pour un crétin ?

— Écoutez, contentez-vous de faire un trou, vous verrez bien ! »

Jérémy alla chercher sa foreuse. Celle-ci traînait encore sur un meuble de la chambre, il n’avait pas eu le temps de la ranger. Il adapta dessus un foret de dix millimètres et retourna à la cuisine. Il repéra l’endroit où il avait frappé précédemment et se sentit ridicule. Mine de rien, il s’apprêtait à sonder la maçonnerie de son appartement pour y vérifier la présence d’un astronef. Il s’arrêta, posa son outil par terre et attendit, sans rien faire, prostré.

« Et alors ?

— Alors quoi ?

— Vous ne forez pas ?

— J’hésite !

— Pour un petit trou ? Alors que nos vies sont en jeu ?

— Vos vies, vous êtes combien là-dedans ?

— Deux !

— Bon, j’y vais. »

Le hurlement strident de la foreuse à percussion remplit la pièce, la mèche s’enfonçait régulièrement dans la brique, dégageant une poussière rougeâtre qui collait au papier peint. Puis, après quelques centimètres, le bruit changea, comme si le foret butait contre une poutrelle, et il arrêta de progresser.

« Stop ! C’est bon, vous êtes contre la coque ! »

Il retira l’engin et posa son œil contre le trou. Il n’y voyait rien, évidemment. Il se recula un peu, et éclaira l’orifice avec la lampe de son téléphone. La lumière se reflétait dans le fond sur une surface d’un noir brillant. Il y avait vraiment quelque chose dans le mur !

Il reprit la foreuse, effectua quelques perçages tout autour du premier, alla chercher un marteau et un burin et dégagea une ouverture de dix centimètres, révélant la même matière partout, comme recouverte d’une laque sombre.

« Dites, là-dedans ! Ça m’a l’air bien exigu pour un vaisseau spatial. À moins que vous ne soyez tout petits vous aussi.

— Ce n’est pas la taille qui compte, vous savez ! Par rapport à vous, nous ne sommes pas très grands, c’est vrai, mais par rapport à un Handélapode, nous tenons bien la comparaison !

— Par rapport à quoi ?

— Un Handélapode, laissez tomber…

— Vous venez d’où ?

— De la base de Termina Assors, sur Calsidon, autour de Pepside, un soleil du côté d’Andromède.

— C’est loin ?

— Pour ça, oui ! À deux millions et demi d’années-lumière !

— Vous êtes des aliens alors ?

— Si on veut, on peut dire ça, oui. Nous sommes des Assoriens.

— Vous ressemblez à quoi ?

— Si vous nous sortez de là, vous le verrez bien !

— Qui me dit que, lorsque je vous aurai dégagés, vous n’allez pas vous en prendre à moi, ou même, à toute ma planète ?

— Vous plaisantez ?

— Non ! Je crois que je ferais mieux d’avertir les autorités !

— Pour leur raconter qu’il y a un vaisseau spatial dans le mur de votre cuisine ? »

Jérémy ne répondit pas. Il allait se faire passer pour un fou, surtout si, une fois les policiers chez lui, ces énergumènes se taisaient. Il risquait fort de finir à l’asile.

« Vous ne m’avez toujours pas dit ce que vous faites dans la cloison.

— Une erreur de navigation, mon crétin de pilote a été distrait et hop ! Nous voilà dans votre maçonnerie. Un bête accident. Normalement, nous aurions dû pouvoir nous dégager, mais le choc a causé un court-circuit et a vidé la batterie.

— Donc, même si je vous sors, vous ne serez pas plus avancés ?

— Si ! Avec la lumière du soleil, nous pourrons la recharger.

— Il y a longtemps que vous stationnez là ?

— Environ cinquante de vos années.

— Et vous ne vous manifestez que maintenant ?

— Le précédent propriétaire était sourd ! Nous avons provoqué un tintamarre d’enfer, jour et nuit, pendant un an avant de nous en rendre compte. Nous sommes alors passés en stase de sommeil, le temps qu’une meilleure occasion survienne. Vos travaux nous ont réveillés.

— Je dois réfléchir. Il n’est pas question que je vous libère sans en savoir plus. Je reviendrai vers vous dès que je verrai plus clair. »

Jérémy laissa tout en plan, prit un somnifère, enfila deux boules Quies et alla se coucher. La nuit porte conseil, lui avait-on toujours dit. En plus, il devait aller bosser le lendemain et son nouveau patron n’avait pas l’air commode.

***

La journée passa lentement, il n’avait pas la tête à ses affaires et fit de nombreuses erreurs. À la pause café, contrairement à son habitude, il ne chercha pas à se coller contre Wendy, la nouvelle stagiaire, au grand soulagement de celle-ci ! Jérémy n’était pas son type d’homme et, à vrai dire, il n’était le type d’homme d’aucune femme. Toutes cherchaient à l’éviter, sauf celles qu’il pouvait se payer. Malgré tout, il n’en obtenait jamais plus que le minimum syndical.

Le travail terminé, il hésita : acheter une bouteille ou lever une grue pas trop chère dans le quartier du parc. La raison l’emporta et c’est avec un litre de whisky sous le bras qu’il retrouva ses pénates et ses invités.

« Ah ! Vous voilà enfin !

— C’est que je dois gagner ma croûte, moi !

— Loin de nous l’idée de vous le reprocher. Nous avons réfléchi, finalement, vous n’avez pas besoin de nous extraire du mur.

— Comment cela ? Vous avez changé d’avis ? Vous restez ?

— Ne dites pas d’âneries ! Non, mais vous avez dégagé une bonne partie du flanc bâbord du vaisseau. Si vous le frottez assez fort, pour retirer la laque noire, la lumière nous parviendra de nouveau et nous pourrons récupérer assez d’énergie pour nous en sortir tout seuls.

— Et attaquer ma planète ! Ou me manger ?

— Vous manger ? Mais où êtes-vous allé chercher ces idées ? Nous ne voulons que votre bien. Comment vous le prouver ? Un cadeau peut-être ? Qu’est-ce qui vous ferait plaisir ?

— Ce que je désire ? De votre trou, que pouvez-vous m’offrir ?

— Des richesses ? De l’or ? Des diamants ? La santé ? L’immortalité peut-être ? Ou des pouvoirs ? La télépathie ? La séduction ? Demandez, nous verrons. »

Jérémy se mit à gamberger. La destinée croisait peut-être son chemin, il ne fallait pas la laisser filer.

« Je vais étudier votre proposition, nous en reparlerons demain !

— Vous n’allez pas encore nous abandonner, revenez… »

Avec sa bouteille dans une main, un verre dans l’autre, et les boules Quies vissées dans les oreilles pour ne plus entendre les aliens qui l’imploraient de prendre une décision tout de suite, Jérémy se cala dans son fauteuil et envisagea toutes les possibilités qui s’offraient à lui.

Bercé par des rêves plus fous les uns que les autres, sublimés dans les vapeurs d’alcool, il s’endormit en s’imaginant sur un matelas de billets de mille dollars, en train de chevaucher la belle Wendy, éperdue de plaisir, qui hurlait son prénom après chaque oui.

Le lendemain au bureau, celle-ci ne comprit jamais la raison du sourire béat qu’il lui lançait à chaque fois qu’il la croisait.

***

Assis par terre devant le trou dans le mur, Jérémy reprit contact avec ses “amis”.

« Vous êtes toujours là ?

— À votre avis ? Alors, vous avez décidé ?

— Oui, mais je ne me contenterai pas d’un seul vœu, il m’en faut trois !

— Si c’est dans nos possibilités, nous ne sommes pas en mesure de marchander.

— Je veux devenir riche. Comment pouvez-vous faire ça ?

— Sur votre planète, le diamant représente une valeur sûre. Remplissez un seau de charbon et nous le transformerons en cinquante mille pierres d’un carat. À vingt mille dollars le carat, vous devriez avoir assez ? »

Jérémy se retint de sauter de joie à cette idée.

« Ensuite, je veux vivre longtemps, et en bonne santé.

— Nous pouvons irradier la pièce d’un rayonnement médical qui stopperait l’évolution de l’âge et de la maladie sur vous. Vous resterez à tout jamais jeune et alerte. Et votre troisième vœu ?

— Vous aviez parlé de séduction ?

— Il suffirait de vous rendre beau. Donnez-nous un modèle, une photo de la personne à qui vous désirez ressembler.

— Et c’est tout ?

— Je ne vous cache pas que la modification fait un peu mal sur le moment, mais c’est radical ! Alors, deal ?

— Deal ! Exaucez mes vœux !

— Dégagez-nous d’abord !

— Qui me dit que vous ne partirez pas en me laissant là ?

— Qui nous dit que vous nous libérerez une fois que vous aurez obtenu ce que vous voulez ?

— Vous avez ma parole !

— Ce n’est pas pour vous vexer, mais… vous n’auriez pas d’autres garanties ?

— Pourquoi ne pas procéder par étape ?

— Comment cela ?

— Vous me donnez un truc. Je vérifie que vous ne m’avez pas roulé, je nettoie un petit bout de votre coque. Vous exaucez mon deuxième souhait. Si c’est bon, je dégage encore une partie. Puis vous réalisez le troisième et je frotte tout le reste. Ça marche ?

— Vous ne nous laissez pas le choix. Par quoi commence-t-on ?

— Je vais chercher le seau de charbon !

— De l’anthracite, hein ! C’est pas pour un barbecue ! »

Jérémy n’avait pas pris la mesure de la difficulté de trouver un seau de charbon à Manhattan un mercredi à dix-huit heures. Le seau, il l’avait, mais le charbon, c’était autre chose. Dans un rayon de dix kilomètres autour de chez lui, il ne s’en trouvait dans aucun magasin. C’était l’été, personne n’en demandait à cette période de l’année. À la limite, il pouvait commander et serait livré, au mieux, dans quinze jours. Pas sûr que les Assoriens apprécieraient. Finalement, après moult coups de téléphone, il tomba sur un grossiste, dans le port, qui en avait en stock. Le gars avait une voix d’ours enroué :

« Du charbon, oui, on n’a que ça. Vous voulez quoi au juste ? De la houille ? Du lignite ?

— Du bête charbon, pour me chauffer.

— Il n’y a pas de bête charbon, Monsieur ! C’est quoi comme chauffage ?

— Je ne sais pas, moi ! Un poêle à charbon.

— Bon, avec de l’anthracite, ça devrait aller. Dites-moi combien de tonnes et où je dois livrer.

— Je préfère venir le chercher moi-même. Il ne m’en faut qu’un seau.

— Un seau ? Vous riez de moi ? Bon, passez demain.

— Aujourd’hui, c’est possible ?

— Pour un seau ? J’ai fini journée, moi ! Venez demain !

— Cinquante dollars pour le seau et je passe dans une demi-heure.

— Pour cinquante dollars, je vous fais un emballage cadeau. Je vous attends. »

À vingt-deux heures, Jérémy regagna précipitamment son appartement en tenant son seau comme si c’était un vase Ming. Son voisin le prit pour un fou, mais n’en montra rien.

« Voilà le charbon, les gars. À vous de jouer.

— Ça ne va pas être possible, il nous faut un peu d’énergie.

— Nous avions convenu que je dégagerais une partie de votre coque après, pas avant !

— C’est vrai, mais sans jus, pas de transmutation. Faites juste une petite éraflure, ça suffira. »

Jeremy prit un tournevis et pratiqua une large estafilade sur la paroi laquée du vaisseau. Sous le revêtement noir apparaissait une surface translucide.

« C’est fait, à vous de jouer !

— C’est que… il est où le soleil ? C’est la nuit ?

— Ben oui, vous avez vu l’heure ?

— Désolé, faudra attendre le matin ! »

Jérémy passa la plus longue nuit de sa vie, à sa fenêtre, en guettant le lever du soleil. Celui-ci commença à poindre à six heures cinquante. Il se précipita vers l’orifice dans le mur.

« Vous êtes éveillés ? Le jour se lève !

— Nous ne dormons jamais, sauf durant les stases. Dites, il ne fait pas encore très clair. À mon avis, nous ne pourrons opérer que dans une heure. »

Soixante minutes plus tard, la lumière inondait la pièce. Soudain, un flash jaillit du vaisseau spatial et frappa le seau, qui se mit à briller comme le cœur une galaxie.

« Voilà… chose promise… »

Jérémy se pencha sur les dix kilos de diamants qui étincelaient sous ses yeux. Il n’en revenait pas. Riche ! Il était riche ! Avant de s’emballer, il lui restait une vérification à faire. Il prit une poignée de pierres, les fourra dans sa poche et sortit précipitamment. Au bas de sa rue, il fit le pied de grue durant presque une heure devant la joaillerie Alladin’s. Le bijoutier lui jeta un regard méfiant lorsqu’il vint ouvrir.

« Que puis-je pour vous, Monsieur ?

— J’ai reçu quelques brillants d’une vieille tante, j’aimerais les négocier. »

Il déposa dix diamants sur le comptoir, tous semblables. Le commerçant les examina soigneusement avant de ranger sa loupe :

« J’ai rarement vu deux pierres identiques, alors dix ! C’est étonnant ! Ils devaient sans doute provenir d’un montage exceptionnel, peut-être un collier ? Enfin, je vous en donne quinze mille dollars pièce.

— On m’a dit qu’ils en valaient vingt.

— Vingt, c’est mon prix de vente. Si vous comptez les taxes et ma marge, mon offre reste très correcte. »

Jérémy sortit de la bijouterie rassuré, avec cent cinquante mille dollars en poche.

Avant de rentrer, il fit un détour par sa banque pour y louer un coffre.

« Un coffre de quelle taille, Monsieur ? s’enquit le préposé.

— C’est pour y déposer un seau.

— Un seau ?

— Un seau ! »

De retour dans l’appartement, il fut de suite interpellé par les Assoriens :

« Alors ? Satisfait ? On continue ?

— Vous avez été réglos, on continue. Point numéro deux, la santé !

— Facile ! Ne bougez pas, fermez les yeux… trois, deux un ! Voilà, vous pouvez les ouvrir, c’est fait.

— Je n’ai rien senti ! Vous êtes certains que cela a fonctionné ?

— De quoi souffriez-vous ?

— De rien.

— C’est pourquoi vous n’avez rien remarqué : il n’y avait rien à guérir. Toutefois, vous ne tomberez jamais plus malade. Vous voulez bien dégager encore un peu la coque s’il vous plaît ? »

Jérémy, confiant depuis les diamants, s’exécuta.

« Et maintenant, j’attends ma métamorphose.

— Avez-vous choisi l’aspect que vous souhaitez ? Montrez-nous la photo ! »

Il avait oublié ce détail. Le choix était d’importance, il ne pouvait pas se louper sur ce coup-là, aussi décida-t-il de demander conseil et quitta à nouveau son logement, sans un mot pour ses “invités”.

Il se dépêcha, bientôt l’heure de la pause café sonnerait au bureau. Il arriva pile au moment où Wendy s’approchait du percolateur. Celle-ci masqua fort mal son désappointement à la vue de Jérémy, mais il ne s’en soucia guère.

« Mademoiselle Wendy ! C’est vous que je cherchais !

— Sans blague ?

— Oui, j’ai besoin de vos conseils. Dites-moi, existe-t-il un homme, un acteur, un sportif, une star de quelque chose, à qui vous ne sauriez pas résister ?

— Pas résister, vous voulez dire…

— Oui. Je veux dire…

— C’est indiscret comme question, Monsieur Jérémy.

— J’insiste, cela restera entre nous.

— À la réflexion, si George Clooney me le demandait gentiment… What else ? »

Elle n’avait pas fini sa phrase que Jérémy avait déjà tourné les talons et se précipitait vers la librairie la plus proche. Il en sortit avec un numéro spécial de Closer consacré à la biographie illustrée de l’acteur et regagna son appartement.

Depuis cinq minutes, il exhibait à son mur les pages du livre où figuraient les photos de la star en pied, de face, de profil, de trois quarts.

« Ça va ? Vous comptez encore étudier les images longtemps ?

— C’est qu’il y a du boulot, vous n’aviez pas mentionné que vous n’étiez pas de la même race !

— Comment ça ? Nous sommes deux êtres humains, blancs en plus, difficile de faire plus proche.

— Ah oui ? Vu d’ici, on ne dirait pas, peut-être la perspective, où l’éclairage ? Bon, je crois qu’on a récolté assez de données. Détendez-vous, ça va piquer un peu ! Tout compte fait, couchez-vous par terre, c’est plus sûr ! »

Jérémy s’allongea sur son plancher. La pose était vraiment inconfortable, il aurait dû prendre un coussin. Trop tard maintenant. Il ferma les yeux.

« Allez-y, je suis prêt !

— OK. Surtout, quoiqu’il arrive, ne bougez pas ! Compris ?

— D’ac ! »

Aussitôt, à travers ses paupières closes, il perçut une lumière aveuglante et sentit les feux de l’enfer s’abattre sur lui. Chacune des cellules de son corps entra en ébullition et se vaporisa. Il aurait voulu hurler, mais la douleur, trop forte, l’empêchait d’émettre le moindre le son. Quant à bouger, il n’aurait pas pu. Puis le gaz qu’il était devenu se sublima et il eut l’impression de geler instantanément, de se cristalliser. Avant cela, il avait pensé avoir ressenti la pire des tortures, il se trompait, son retour à la vie dépassait l’inimaginable. Puis tout cessa d’un coup !

« Voilà, c’est fini ! Vous pouvez vous lever. »

Il tenta de remuer, mais aucun muscle ne répondait plus à sa volonté. Finalement, au prix d’un effort terrible, il parvint à articuler :

« Peux pas !

— Vous n’allez pas faire votre chochotte maintenant, secouez-vous ! »

Il leva un doigt, puis un autre, puis une main. Chaque mouvement lui arrachait un cri.

« Ha, vous voyez quand vous voulez. Vous y êtes presque, continuez ! »

Dix minutes plus tard, il était debout, à bout de souffle. Il avait cru mourir et avait même regretté que ce ne fût pas le cas, mais maintenant qu’il sentait la douleur refluer, il se détendit enfin.

« Vous m’aviez dit que ça allait piquer un peu, c’est ça ?

— Certains sont plus douillets que d’autres. C’est fini, vous êtes superbe ! »

Il se dirigea vers la salle de bain et eut un choc en se voyant dans la glace : George Clooney se tenait devant lui. Il se palpa le visage, sourit, bomba le torse. Le résultat semblait à la hauteur de l’épreuve qu’il venait de subir.

Il retourna près du mur.

« Alors, content ? À vous de dégager le reste de la coque maintenant !

— Minute ! Je voudrais d’abord tester la marchandise, au cas où des retouches seraient à prévoir. Ne bougez pas, je reviens !

— Mais où allez-vous encore ? »

Il ne répondit pas et sortit.

Il se rendit chez un tailleur, déposa trente mille dollars sur le comptoir et demanda un costume tout de suite. Le tailleur ne pouvant rien refuser à Monsieur Clooney, surtout pour trente mille dollars, se dépensa sans compter et une heure plus tard, Jérémy quittait le magasin, sapé comme un milord.

Il s’arrêta alors à la concession Cadillac, exhiba une liasse de cinquante mille dollars et émit le souhait de louer la plus grande de leur voiture pour la journée, avec un chauffeur. Pour Monsieur Clooney, le concessionnaire prépara la plus belle limousine de la collection, même le Président ne disposait pas de la même. Une demi-heure plus tard, il trônait sur la banquette arrière de la six portes. Il ordonna au conducteur de se garer devant un fleuriste, où il commanda pour dix mille dollars de roses, à livrer immédiatement à Miss Wendy, au bureau comptable du coin de la rue. Quinze minutes plus tard, une douzaine de livreurs vinrent déposer cinq cents bouquets de roses rouges au pied de la stagiaire, stupéfaite de cette mystérieuse attention. Une enveloppe bien en évidence sur le dernier arrivage de fleurs attira son regard. Dedans, une carte : « George Clooney vous le demande gentiment… Il vous attend en bas ! »

Six heures plus tard, Jérémy était de retour dans l’appartement.

« Alors, satisfait ?

— Au-delà de toutes mes espérances ! Miss Wendy a accepté mon invitation, nous avons loué une chambre au Warldorff et je lui ai fait l’amour tout l’après-midi. Visiblement, votre système « bonne santé » y a mis du sien, j’ai conservé en permanence une virilité de vingt-cinq centimètres. Elle m’a fait des trucs dont j’ignorais l’existence et j’ai dû jouir une dizaine de fois. Elle encore plus : elle n’arrêtait pas de crier « Oui, George ! Oui ! » Dommage qu’elle n’ait pas dit “Jérémy”, ça m’a un peu déconcentré, mais voilà, dans l’absolu je suis heureux !

— Il est temps que vous finissiez votre part du contrat maintenant !

— Oui, et je ne vais pas traîner, elle attend dans la Cadillac, elle en veut encore… »

Jérémy s’agenouilla et termina de nettoyer le flanc du minuscule vaisseau spatial. Au moment où il se retira, le devoir accompli, un rayon de soleil frappa le mur. Aussitôt, un énorme nuage de fumée jaillit de l’orifice et remplit la pièce pendant qu’il entendait un cri de délivrance assourdissant qui fit trembler le bâtiment :

« Libres ! Enfin, nous sommes libres ! »

***

« Ah, mon frère ! Quel bonheur, cette liberté retrouvée !

— Ne m’en parle pas, je me sentais à l’étroit là-dedans. Nous devons une fière chandelle à ce Jérémy ! Mais, dis-moi, pourquoi l’avoir baratiné avec cette histoire ridicule de vaisseau spatial ?

— T’as vu le gars comme il était méfiant ? Si nous lui avions annoncé que nous étions de mauvais génies, tellement mauvais que nous avons été emprisonnés dans une lampe pour l’éternité, et que nous aimerions bien qu’il la frotte pour lever le sort, crois-tu vraiment qu’il nous aurait aidés ?

— Oui, tu as raison. M’enfin, l’enfermer dans la lampe à notre place, c’est un peu cruel, non ?

— Il était devenu le gars le plus riche du monde, le plus beau et était immortel de surcroît. Le genre de type qui allait nous faire de l’ombre ! Laisse-le bien là ! Tiens, passe-moi encore un peu de plâtre, faut bien reboucher le trou du mur, on ne doit rien voir ! Ne traînons, il me tarde de faire la connaissance de cette Wendy ! »

Nous n’irons pas dans les étoiles

I

L’amphithéâtre est maintenant presque vide, et bien que quelques membres du personnel de maintenance s’affairent encore autour de moi, j’apprécie ce calme relatif. Ils vérifient que rien ne manque, ils ne savent rien de ce qui va se dire ici, d’ailleurs, ils s’en foutent probablement, mais j’envie leur ignorance. Du coin de l’œil, j’observe deux d’entre eux qui balaient méticuleusement le périmètre avec leur détecteur, à la recherche d’éventuels micros ou caméras.

Les responsables du projet « Expansion » sont-ils aussi angoissés que je le suis ? Une chose est certaine : ils ont peur. Avec raison d’ailleurs, car c’est un constat d’échec que je m’apprête à leur présenter, mes conclusions marquent pour très longtemps, peut-être même de façon définitive, l’arrêt des vols interstellaires. Il m’aura fallu cinq ans pour effectuer ce travail, cinq longues années de recherches, assisté d’un personnel restreint et soumis au plus grand secret, pour en arriver à cette terrible conclusion : nous sommes prisonniers de notre système solaire !

Comment prouver l’existence de quelque chose qu’on ne peut ni voir, ni détecter ? À moins de se trouver – littéralement parlant – le nez dessus, c’est-à-dire trop tard pour faire machine arrière ? Spéculations ou défaillance technique d’origine inconnue, me rétorqueront-ils sans doute, plutôt que de reconnaître que tout ceci les dépasse. Tôt ou tard, ils reprendront mes travaux, analyseront mes conclusions et débattront quelques années, avant de convoquer une nouvelle assemblée, pour ensuite envoyer un nouveau vaisseau, puis un autre, et un autre encore, et sacrifier de nouvelles vies sur l’autel de l’expansion humaine.

Machinalement, j’ai lancé le film sur l’écran de mon ordinateur. Le montage fait environ soixante-dix minutes, je l’ai vu tellement de fois que je le connais presque par cœur. Ce travail m’ennuie, car je le sais inutile, je ne convaincrais personne, ils ne sont pas prêts à entendre ce que j’ai à leur dire.

***

Les premières minutes de la vidéo montrent six hommes en combinaison spatiale, l’un d’eux semble checker les dernières commandes avant le décollage, tandis que les autres, sourire aux lèvres, font signe au caméraman ; c’est un film destiné au public et aux investisseurs, car il y a longtemps que toute la procédure est automatisée. Pendant que défilent les images, une voix off décrit le principe de la métrique d’Alcubierre, ainsi que la façon dont elle contourne les lois de la relativité restreinte pour dépasser la vitesse de la lumière. Débute alors une courte animation permettant au spectateur de visualiser le processus, cependant que le commentateur explique que celui-ci implique de générer une vague provoquant une contraction de l’espace-temps vers l’avant du vaisseau, et une expansion vers l’arrière, et de préciser que la vitesse relative du vaisseau devrait normalement atteindre 7,6 c, sept à huit semaines après la création de la vague, avant d’entamer – quatre mois plus tard – la décélération précédant sa dissolution.

Fondu enchaîné : les astronautes sont accueillis par la commandante de la station Union Space, accompagnée des représentants des pays ayant participé au projet. Tous se dirigent ensuite vers la salle des fêtes, où de nombreux journalistes vont les interviewer, avant qu’ils ne prennent place dans le vaisseau porteur qui doit les emmener à 100 UA de la Terre, distance à laquelle ils sortiront de stase et activeront le nouveau dispositif de propulsion. La caméra fait soudain un zoom arrière, donnant au spectateur l’impression de traverser la station spatiale à l’envers pour se retrouver brusquement dans le vide ; elle s’oriente d’abord vers la Terre, puis la Lune, s’attarde un instant dans la direction de Proxima Centauri, pour enfin revenir lentement sur Union Space et suivre le délicat amarrage du module d’habitation. Deep Star est le premier vaisseau interstellaire, une fois les deux parties assemblées, c’est un titan de trois cents mètres de long, mais il semble insignifiant face à l’immensité de l’espace. Personne ne se doute encore qu’il sera porté disparu quelques minutes après la formation de la vague.

Le deuxième film est daté de juin 2090, mais c’est, à peu de choses près, la copie conforme du premier, si ce n’est que les astronautes quittent la Terre dans l’ascenseur spatial de Houston. Deep Star 2 est très différent du vaisseau originel, le premier modèle générait une vague subspatiale sur laquelle il glissait à la manière d’un surfeur sur sa planche, tandis que celui-ci évolue au sein d’un tore générant son propre espace-temps ; d’une certaine façon, on pourrait dire que c’est l’univers qui se déplace autour de lui. Le module d’habitation est aussi beaucoup plus grand, un moteur photonique de moyenne puissance y a été ajouté, c’est une véritable navette spatiale, capable de se déplacer, quoi que très lentement, sur une distance de plusieurs années-lumière, et un équipage en stase peut y survivre presque indéfiniment. Aucune de ces innovations ne changera quoi que ce soit : le contact sera perdu à l’endroit exact où avait disparu la première mission. Le programme sera suspendu pour ne reprendre qu’en 2096, date à laquelle partira le troisième vaisseau.

Je me souviens parfaitement de l’expédition Deep Star 3, un message reçu douze jours avant l’activation du tore faisait état de l’impact d’une micro météorite sur la protection d’une tuyère de décélération, rien qui puisse influer sur le bon fonctionnement du vaisseau, qui s’évanouit subitement des écrans au même endroit que ses prédécesseurs. Ma mère faisait partie de l’équipage, sa présence à bord reste anecdotique, puisque ce fait n’a de réelle importance que pour moi, mais sa disparition fut sans aucun doute à l’origine de mon désir de rejoindre le programme. Mon jeune âge – je venais d’avoir vingt-cinq ans – et mon récent doctorat en astrophysique relativiste me permirent de postuler, malheureusement, les postes d’astronautes étant pourvus pour plusieurs années, je restais cantonné au travail au sol.

II

Onze ans ont passé, Deep Star 4 ne ressemble en rien aux précédents modèles, plus petit, plus compact, mais aussi plus rapide, exit le porteur, l’engin – rebaptisé l’Andréa Riebe, du nom de sa conceptrice – est désormais parfaitement autonome. Les messages reçus des précédents équipages étaient de ceux que l’on s’attend à recevoir dans ce type de mission : rapports techniques, messages personnels aux familles et aux amis, dialogues avec la Terre et Union Space, rien qui soit réellement utile dans le cadre de mes recherches.

Le quatrième et dernier film est une véritable tranche de vie, puisque le pilote, seul passager du vaisseau, a eu la présence d’esprit d’envoyer l’intégralité des fichiers de son journal de bord quelque seconde à peine avant sa mort. Je n’en ai conservé que l’essentiel, cette partie du montage débute d’ailleurs une dizaine de minutes après son réveil.

***

« Journal personnel de Jean Lafleur, capitaine de l’Andréa Rieber, nous sommes le 11 janvier 2125 et il est quatorze heures dix. Il doit y avoir eu une erreur dans la programmation de la chambre de stase, car je me suis réveillé alors que je venais à peine de dépasser l’orbite d’Eris, soit à environ cinq mois de trajet du point d’activation du tore. J’imagine qu’il me serait possible d’engager le processus dès à présent, mais je pense préférable de demander des instructions à la Terre. Environ vingt heures passeront avant que je ne reçoive une réponse ; en attendant, j’ai lancé un diagnostic de système sur l’ensemble des composants du vaisseau et je ronge mon frein en vérifiant les messages reçus. Petite déception : il n’y en a que vingt et la plupart ne concernent que des données techniques, un est complètement illisible ; peut-être a-t-il été brouillé par une tempête solaire, mais deux sont des messages d’un cousin éloigné.

J’écoute en boucle les conversations de mes devanciers, ainsi que les derniers messages qu’ils ont envoyés à la Terre, espérant peut-être trouver une bribe d’information qui pourrait m’aider à comprendre ce qui leur est arrivé. J’ignore toujours ce que je cherche, toutes ces données ont été disséquées par une armée de spécialistes, mais je caresse désespérément l’espoir qu’ils soient passés à côté de quelque chose, un détail, même infime, qui leur aurait échappé.

Un voyage aussi long nécessite de lourds sacrifices, car si j’échoue, le programme s’arrêtera, sans doute pour très longtemps. Les contraintes physiologiques qui m’ont été imposées pour prendre part à cette mission n’ont pas de précédent : ainsi, toutes mes dents ont été enlevées, j’ai subi une appendicectomie préventive, tandis que mon système cardio-pulmonaire et la plupart de mes organes internes ont été remplacés par des dispositifs biomécaniques, dont la durée de vie dépasse de très loin celle de mon existence. Une question me taraude : dans quelle mesure suis-je encore humain ?

J’ai relu ce que j’avais écrit le jour du grand départ, avant de faire mon rapport sur cette première journée de veille. Je me souviens de la vibration silencieuse et à peine perceptible qui parcourait le vaisseau, de l’émotion ressentie alors que je voyais la Terre s’éloigner, je crois encore sentir l’âcreté suffocante du gaz d’hyper-sommeil et le froid mordant gagner peu à peu chaque cellule de mon corps. Pendant que mon esprit s’engourdissait, je songeais à mes collègues et à mes amis, c’était un peu comme s’ils étaient déjà morts. C’est sur ces sombres pensées que je me suis assoupi. »

« 12 janvier 2125, il est huit heures vingt, j’ai trop dormi, je me suis réveillé ankylosé et toujours aussi fatigué. L’hyper-sommeil ne repose ni le corps, ni l’esprit, il gèle simplement les fonctions vitales et cognitives telles qu’elles étaient au moment de la mise en hibernation ; rongé par le stress du départ, il y avait presque deux jours que je n’avais pas dormi lorsque j’étais entré dans la chambre de stase. J’ai mangé sans appétit cette infâme bouillie protéinée qui me sert désormais de nourriture, avant d’entamer un travail plus personnel : calculer, avec un maximum d’exactitude, l’incidence du facteur de Lorentz sur la durée de mon voyage.

L’Andréa Riebe a ralenti et accéléré plusieurs dizaines de fois et les variables sont si nombreuses, que même avec l’aide de l’ordinateur, il se passera des heures, avant que je n’obtienne un résultat acceptable. Combien de temps s’écoulera réellement avant que je ne foule à nouveau le sol de la Terre ? Lorsque j’avais posé la question, personne n’avait pu, ou voulu me répondre.

J’ai sursauté lorsque le signal de l’ordinateur a rompu le silence du poste de pilotage pour m’avertir que j’avais reçu une réponse à mon message, je crois que j’étais sur le point de me rendormir. Il n’y a pas eu de dysfonctionnement de la chambre de stase, la programmation a été changée depuis la Terre il y a cinq ans, afin que je puisse analyser la région où ont disparu les trois premiers vaisseaux, et tenter de retrouver leurs épaves, avant de poursuivre mon voyage. Le message se termine avec des félicitations d’usage et impersonnelles, ainsi que les coordonnées du point où je devrais couper les moteurs et démarrer les rétro-réacteurs pour ralentir. D’après mes calculs, en suivant les nouvelles instructions, je ne devrais pas arriver à destination avant neuf mois, j’ai de l’eau et de la nourriture à profusion, et sans doute plus de travail que je n’en pourrais effectuer, mais je ne suis pas censé rester en état de veille plus de quelques semaines d’affilée. Ça va être long, très long. »

« 17 octobre 2125, il est onze heures, mais quelle importance ? Une fois effectuées les tâches journalières, il n’y a plus grand-chose à faire, et rien d’autre à contempler que le noir de l’espace, je me suis lassé de la lecture et des films ; je fais mes trois heures de vélo quotidiennes, je mange, je bois et je dors, beaucoup. Mon sommeil est agité, je fais de terribles cauchemars et je suis perpétuellement fatigué. La solitude me pèse, l’ordinateur est un piètre interlocuteur ; pourquoi ne m’ont-ils pas adjoint un compagnon ? J’hésite à bidouiller la chambre de stase pour planifier une hibernation de courte durée, car je risque d’altérer la mémoire préprogrammée des séquences à venir.

Ma vitesse est actuellement de quatre-vingt-quinze kilomètres par seconde, j’ai commencé à décélérer il y a plusieurs mois déjà et j’approche de la zone de disparition, mais il n’y a encore rien à voir, et rien à détecter, sinon les six sondes envoyées plusieurs années avant mon départ. Elles continuent leur bonhomme de chemin à moins de deux semaines-lumière de ma position. À tout hasard, j’ai envoyé un signal de reconnaissance pour recevoir les dernières informations recueillies. »

« 2 novembre, j’ai réceptionné un énorme flux de données, dont seules les plus récentes m’intéressent. Il ne m’a fallu que quelques heures pour isoler uniquement les fichiers photo et les retravailler dans différentes longueurs d’onde à l’aide de l’ordinateur, mais une à deux semaines supplémentaires me seront nécessaires pour en faire le tri. »

« 12 novembre, j’ai sélectionné une centaine de clichés, mis bout à bout, ils forment un étrange film à images fixes d’environ douze minutes, j’ignore toujours ce que je cherche, mais j’ai la conviction que la réponse à l’énigme de la disparition des précédentes missions se trouve quelque part dans ce montage. Ma vitesse n’est plus que de quarante kilomètres par seconde et j’arriverais à destination dans environ deux semaines. Je suis à la fois excité et terrifié. »

« 28 novembre, trois heures avant la zone de disparition. Je ne suis pas certain de ce que j’ai vu, ou cru voir, peut-être un champ de micrométéorites, mais quoi que ce soit, je fonce droit dessus. Calculer une correction de trajectoire serait aussi long qu’inutile, c’est si grand que je n’arrive pas à en déterminer les limites. En admettant que j’arrive à passer, je ne m’en tirerais pas sans dommage, pas à cette vitesse, l’impact du plus petit de ces objets me sera fatal. Dans ma main, je tiens une petite gélule noire, la pilule du dernier recours… c’est instantané et sans douleur, paraît-il. Je pourrais en finir dès maintenant, mais il me reste encore du temps. Mes caméras filment sans discontinuer, tandis que j’enregistre depuis quelques minutes des données totalement incohérentes. Je ne prendrais pas cette foutue pilule, tant qu’à mourir, autant que ce ne soit pas pour rien, je tiens à accumuler le plus d’informations possible avant la fin. »

III

La vidéo s’arrête brusquement ici, je n’ai pas voulu montrer les derniers instants du capitaine ; je l’ai vu perdre pied, prier et sangloter, avant de retrouver ses esprits dans la dernière demi-heure et stoïque, affronter son destin. Ce sont des moments trop terribles pour être partagés avec des bureaucrates, des moments qui n’appartiennent qu’à lui. Le film se termine avec sa sélection de clichés, j’ai pu en améliorer la résolution et on devine assez facilement la nature des objets photographiés le long de la frontière, d’autant que les analyses spectrographiques effectuées vingt minutes avant l’impact sont formelles : il s’agit indubitablement d’un champ de débris métalliques dont la taille varie entre un et trois centimètres ; mais il est immense et s’étale sur des centaines de milliers de kilomètres. C’est énorme, et c’est trop, beaucoup trop pour trois vaisseaux spatiaux. Notre système solaire aurait-il hébergé d’autres intelligences dans son lointain passé ? Je donnerais cher pour pouvoir examiner toute cette ferraille, je suis persuadé que j’y découvrirais des alliages inconnus sur Terre.

Une barrière invisible entoure notre système solaire à la limite de l’héliopause, mais pourquoi les vaisseaux spatiaux sont-ils détruits, alors qu’a priori, les sondes la traversent sans encombre ? Après tout, Voyager 1 et 2 ont continué d’émettre bien au-delà de 200 UA. Si comme je le pense, ce phénomène est sélectif, il est possible qu’il soit capable de détecter les formes de vie, sinon d’intelligence, et de fait, il ne peut être naturel. Des créatures capables d’un tel prodige sont semblables à des dieux, à leurs yeux, nous devons être insignifiants, alors pourquoi nous retenir prisonniers ? Chaque question en appelle une autre : depuis quand existe cette barrière et comment est-il possible qu’on ne l’ait jamais ni vue, ni détectée ? Comment la traverser ? Sommes-nous le fruit d’une expérience ? À moins que nous ne soyons jugés trop immatures, trop instables peut-être, pour avoir accès à l’univers…

***

L’amphithéâtre commence à se remplir, les membres du comité arrivent par groupe de quatre ou cinq personnes, quelques-uns sont de distingués scientifiques, mais la plupart ne sont que des représentants des sociétés ayant financé le projet « Expansion ». Je n’ai pas envie de leur parler, le film le fera bien mieux que moi, j’avais préparé de longues explications, je crois que je me contenterais de leur dire que l’espace lointain nous est interdit et que nous n’irons pas dans les étoiles. Ce sera à eux de se poser les bonnes questions… et d’y répondre.